1
Yaşamak İçin Yemek

İştahsız insanlardan hoşlanmıyorum. Tabağındakiyle oynayan, çatalını bir türlü ağzına götüremeyenler yerine, önündekini iştahla silip süpüren insanlarla yemek yemeyi tercih ederim. Ama bugünkü hâlim, çatalıyla önündeki et parçalarını didik didik eden ve düşünceli düşünceli tabağa bakan hâlim, beni bile rahatsız ediyor. Daha çok rahatsız olduğum şeyse, tabağımdaki et parçaları. O hayvanın bir zamanlar canlı olduğu düşüncesini bir türlü aklımdan çıkaramıyorum. Sanırım gidip kusacağım!

“Şu tabağındakiyle oynamayı kes artık!”

Sofradan kalkmıştım bile. Annem söylenmeye başladığında, elimi ağzımla tutmuş, banyoya doğru koşturuyordum.

“Nereye gidiyorsun?”

Annemin sorusu öğürme sesleri arasına karıştı. Böyle bir giriş yapmak istemezdim ama durum tam olarak böyle. Ben hayvanları yeme fikrinden hoşlanmıyorum. Hayvan yememek konusundaki fikirlerini kendine saklamayan Beren ablamın bu konuda etkisi olduğu kesin. Annem de bunun farkında olmalı ki, yeğenine karşı tavır aldı sanki. Beren abla da bize eskisi kadar sık uğramaz oldu.

Ağzımı çalkalayıp geri döndüğümde annem suratını asmıştı. Hatta suratını asmanın ötesinde, kaşlarını çatmıştı. O kaşların çatılması işimin zor olduğu anlamına gelir. Konuşmaz, cevap vermez, bakışlarıyla eziyet eder resmen. Tabii göz göze gelirsek... Yüzüme bile bakmama ihtimali de yüksek.

“Anne, neden anlamıyorsun? Yemek istemiyorum.”

Cevap yok.

“Anne?”

“Ne var Sevim?”

Bir anda bağırarak cevap vermesi, tamamen susup kalmasından iyidir. Kendimi yumuşakça ifade edebilirsem, belki beni anlamasını sağlayabilirim.

“Anneciğim, ellerine sağlık, eminim çok güzeldir ama... Yiyemiyorum, olmuyor!”

Bu defa Ferhat araya girdi. Ufaklık bana bilgiçlik taslamaya başlamıştı.

“Ne demek olmuyor? Mis gibi yemeği bulmuş da beğenmiyorsun.”

“Beğenmemekle ne ilgisi var?”

Gerçekten beğenmemekle ilgisi yoktu. Nasıl oluyor da anlamıyorlardı? Daha geçen Kurban Bayramı’nda haftalarca ağladığımı nasıl unutmuşlardı? Hem de hiç tanımadığım bir hayvan için...

‘Tanımadığım hayvan’ tabiri garip elbette. Açıklayayım: Hayatımda ilk defa gördüğüm, birlikte zaman geçirip sevmeye fırsatımın olmadığı bir inekten bahsediyorum. Babam hayvanların kesileceği alana Leyla hariç hepimizi götürmüştü. Leyla en küçüğümüz. Yedi kardeşin beşi aynı evdeyiz, diğer ikisi evliler.

Ferhat, Burak, Sevgi ve ben babam nereye gitse oraya giderdik. Leyla ise genellikle annemle evde kalırdı. Ne yazık ki kurban merasimlerine de hep birlikte gidiyorduk. Adı üstünde: kurban. Bunun nesi bayram olabilirdi? Anlamıyordum! Babam da beni anlamıyordu. Hayvanların kesildikleri ânı zorla izletiyordu. “Hayatın gerçekleri...” diyordu bir yandan. Hayatın gerçeği... Boğazından kanlar akan inekçiğin gözlerindeki acı dolu bakış mıydı hayatın gerçeği? Rüyalarıma giriyor, aklımdan çıkmıyordu.

Beren abla ise bunların et yeme meselesinin sadece bir yönü olduğunu söylüyordu. Hatta ona göre hangi ortamda nasıl bir hayat sürdüğünü bilmediğimiz bir hayvanın etini yemektense, kurbanda kesilen eti yemek daha tercih edilirdi. Asıl yenmemesi gereken etin, marketlerde ambalajlı satılanlar ve büyük yemek zincirlerinin menülerinde yer alanlar olduğunu söylerdi. Hayvanların ticari amaçla çok kötü koşullar altında tutulması, kürk üretimi için canlı canlı kürklerinin çıkarılması, kozmetik sektörü için çoğunun üzerinde deneyler yapılması... Aklıma gelmeyen nicesiyle ilgili bir belgesel izlememi önerdi bana: Earthlings.

Henüz belgeseli izlemedim. Fakat bana son derece ilginç gelen bir başka şeyden bahsedebilirim: Antik Çağ filozofları arasındaki maddeci/materyalist filozoflardan Empedokles ile ilgili bir yazı okuyordum geçenlerde. Empedokles’in et yemediğini öğrendim. Hatta metinde, “Pisagorcular gibi et yemediği” yazıyordu. Merak edip araştırdım. Pisagor ve onun öğretisini takip ettiği için Pisagorcular denen insanların et yememelerinin sebebi, ruhun ölümsüzlüğüne inançlarıymış. Ruhun ölmediğine, bedenden bedene geçerek varlığını sürdürdüğüne inanan Pisagorculara göre, bedenden bedene geçen ruhlar, sadece insana değil hayvana da geçebilirmiş. Bu yüzden, hayvan yemeyi reddediyorlar.

İlk okuduğumda neredeyse komik gelmişti. Fakat kurban kesilirken ineğin gözlerini gördüm ya! En yakın arkadaşım gibi, kendisini kurtarmamı ister gibi bakan gözlerini... Hangi çağda kim olursa olsun, bir şeyi düşünmüş, bir şeye inanmışlarsa; mutlaka bunun bir nedeni, bir anlamı var demek ki.

Bütün bunları anneme veya kardeşlerime anlatmam imkânsız. Vücudumun proteine ihtiyacı oluşundan başka şey söylemiyorlar. Aslında bunu söyleyen annem. Kardeşlerimden Burak daha acımasız çünkü. “Hayvanlar yemek içindir!” gibi bir cümle kurması bir yana, bir tavuğu tavuk ile beslemenin ne kadar ‘eğlenceli’ olduğundan bahsedebiliyor:

“Tavuğun kendi kardeşini yediğini düşünsene!”

Cümlenin sonunda gülmeye başladığını görünce sinirleniyorum, dayanamayıp tepki göstermeye başlıyorum tabii:

“Bu sana komik mi geliyor? Başka bir canlı türü gelip seni kesse, artan kemiklerini, bedeninin bir kısmını bize yedirse bu da komik gelecek mi acaba?”

Gülümsemesi donuyor suratında, sonra omuz silkiyor.

“Bizden daha üstün bir tür yok ki, böyle bir şey olamaz.”

Ferhat, ancak vahşi bir hayvanın bize saldırabileceği ihtimalinden bahsediyor. Bir başka canlının besin maddesi olabiliriz ama kimse gelip bizi ‘kurban’ edemez, bu konuda herkes hemfikir. Bense ‘üstünlük’ meselesine takılıyorum.

Burak’ın dediği doğru mu gerçekten? İnsandan daha üstün bir tür yok mu? (Belki var ama henüz biz bilmiyoruz.) Ya da soruyu başka türlü sormalı: İnsan diğer türlerden üstün mü? İlla türler arasında bir üstünlük durumu olmalı mı?

Kulüptekilerle konuşmaya değer bir konu çıktı.

Tartışmacılar Kulübü’nü hatırlarsınız: Birkaç arkadaş felsefe tartışmalarımız için kulüp kurmuş ve sözleşme hazırlamıştık hani... Üzerinden zaman geçtikçe bu ‘sözleşme’ meselesini düşündük durduk. Aslında yazılı bir metin hazırlamış olmamız bir noktadan sonra hepimize anlamsız gelmeye başladı. Yani sırf düşünüp taşınacağız, fikirlerimizi paylaşacağız diye kulüp kurabiliriz, burası tamam. Ama sözleşme yazmak çok saçma değil mi? Hangimizin fikriydi hatırlamıyorum, benim fikrim bile olabilir. Yine de artık saçma geldiği kesin. Bir araya geldiğimizde bu konuyu yeniden gündeme getirmek iyi olacak bence.

Hatırlarsanız sözleşme ‘tarafları’, yani kulübümüzün kurucu üyeleri; kulübün sosyal kelebeği Ece, oyun kurucusu Kaan, sorun çıkarma ve çözme uzmanı Barış, denge merkezi Zeynep ile anlatma-araştırma birimi başkanı ben olmak üzere beş kişiydik. Fakat şimdi sayımız artıyor, yeni üyeler aramıza katılıyor: Ali ile Esra bunlardan ikisi. Düşünsenize, sözleşmeyi güncellemediğimiz için ekibin birer parçası olan arkadaşlarımız hakkında iki kelime etmedik bile! Dahası, onlar da sözleşmeyi okuyup geçtiler; ne itiraz ettiler, ne katkı sundular. Bu bana tuhaf geldi doğrusu. Kulübün çıkış noktasını tartışmayacaklarsa, neden aramızda olmak istesinler ki?

Kulüpte kimin olduğunun önemli yanı, aslında sözleşmenin tek mantıklı kısmıyla ilgili: kulübün konusuyla. Kulüp üyelerinin, yani tartışmacı çocukların ilgi alanları, konuşmak istedikleri konular kulübün içeriğini belirleyen şey sonuçta: Mesela ben doğadan, hayvanlardan, bitkilerden, yaratmaktan, yaratılmaktan, var olmaktan, yok olmaktan bahsetmek istiyorum.

Kulübün konusuyla ilgili yapacaklarım bana kalmış. Kurallarsa hepimizi ilgilendiriyor. Ama tarafsız bir gözle okuduğumda bile hepsi gevezelik gibi geliyor şu an. “Kulüp tek başına varlığını sürdürür.” diyerek geyik muhabbeti yapmışız. İlk beş madde böyle en azından, 6. Maddeye gelince... İşte o önemli:

6. Kulübün henüz ne yazık ki belli bir mekânı yoktur. Toplantıları okulun bahçesinde, sınıfların köşelerinde, sokaklarda, herhangi birimizin evinde, belki tatilde bir deniz kenarında filan yapılabilir.

Ben en başından beri toplantılarımız için bize ait özel bir yer olmasını hayal ediyorum. Hatta daha bu okula gelmeden, Ecelerle tanışmadan önce, kulübün kendisi henüz bir hayalken bile onu hep mekânıyla düşündüm. Sadece bize ait olan ‘o yer’in hayaline dalmışken, gerçekten gözümün önünde duran kulüp kurallarının 9. Maddesi de dikkatimi çekti bu arada:

9. Kulüp içinde herkes eşittir mesela. Altıncı üyeyi aldığımızda ne olacak onu hiç bilmiyoruz. O gün gelince öğreniriz.

Yeni üye alımıyla ilgili bir maddemiz varmış. Güncel konumuz bu, ne de olsa. Esra ve Ali’nin bu kuralları detaylı bir şekilde okuyup okumadığından emin olamıyorum açıkçası. En iyisi sözleşme üzerine kafa patlatmak yerine, onu özetlemek belki de:

“Okumak, düşünmek, araştırmak, öğrenmek için birlikteyiz ve kulüp üyeleri olarak, aramızda yapacağımız tartışmalarla fikirlerimizi geliştirmeyi amaçlıyoruz.”

Evet, sanırım sözleşmenin özeti bu. Bakalım diğer üyeler ne düşünecek...

2
Dinî Ritüeller

Ertesi gün okula gider gitmez kafamda ne var ne yoksa bizimkilere anlattım. Kulüp sözleşmesini yeniden ele almayı önerdiğimde, ekiptekilerin çoğunun sözleşmeyi çoktan unuttuğunu gördüm. Ya da Barış gibi, en başından karşı çıktıklarını...

“Bu sözleşme fikrinin gereksiz olduğunu daha ilk gün söylemiştim size.”

“Of Barış! Sen her şeyin en iyisini biliyordun ama biz seni dinlemedik. Kusura bakma. Tamam mı, istediğin oldu mu şimdi?”

Ece’nin üslubuna imreniyordum doğrusu. Ben insanları kırmayayım diye kelimeleri özenle seçerken, o aklından geçeni olduğu gibi söylerdi. Barış gibilerine böyle davranmak gerektiğini düşündüm. Ece konuşurken resmen içim rahatlamıştı.

“Yalnız sözleşmede görünce aklıma bir şey geldi, kulüp için bir mekâna ihtiyacımız var. Rahatça girip çıkacağımız, kafamıza estiğinde toplanacağımız...”

Konuşurken ister istemez Barış’a bakıyordum. Karşı çıkar mı diye çekiniyordum sanki. Tam tersine, bana destek verdi.

“Bence de... Anne babalardan, hocalardan uzakta, sadece bize ait bir yer bulmalıyız.”

Zeynep ise günün mantıklı sesiydi:

“Oldu olacak gidip bir bina satın alalım! Biz kim, mekân sahibi olmak kim? Arkadaşlar, herhangi bir sokakta, kafede toplanabiliriz bunun için. İlle birinin evine gitmemiz de gerekmez.”

Haklıydı. Bir yerlerde toplanılırdı elbette. Fakat bir şekilde, birbirimizle konuşup paylaşmasak da hepimizin hayal ettiğini sandığım benzer bir ortam vardı: kitaplarla dolu, ferah, ışıklı bir oda... İsteyenin bir köşede kitabını okuduğu, isteyenin kelime oyunu oynadığı, kulübe girmek isteyenleri kapıda teste tabi tuttuğumuz bir yer; bize ait, bilginin geçerli olduğu... Mesela çay mı içilecek? Çaya para vermek yerine bir konuda öğrendiğimiz şeyi paylaşabiliriz. Yeni kitaplar almamız gerektiğinde, kitapçıya bir hikâye uydurabiliriz. Düşündükçe hayallerim sınırları aşıyordu.

“Önerisi olan var mı?”

Yoktu. Kimse bir yer öneremiyordu. Hiçbirimizin anne babası bir mekân işletmiyordu. Hem zaten anne babaların işin içine girdiği noktada, durumun evde toplanmaktan farkı kalmazdı. Bu bir sorun değil tabii ki. Ama yine de insan kendisine yakın olanı istiyor; hem karakter hem yaş açısından...

Mekân konusunda henüz bir önerim olmasa da akşamki video sohbetimiz için bir konu önerecektim: doğadaki canlılar arasındaki hiyerarşi. Ben bunu söyler söylemez, Ece’nin diline düştüm tabii! Başka kelime bulamamış mıyım? ‘Hiyerarşi’ diyerek bilgimi mi satıyor muşum? Ne ilgisi vardı ki? Sanki kendimi ona ispat etmem gerekiyor. Ece’nin bu, dünyanın merkezindeki hâllerine sinir oluyorum bazen. Bana ukalalık ettiğimi söylerken asıl kendisi ukalalık ediyor, farkında değil.

Neyse ki Kaan, Ece’nin takıldığı noktayla ilgilenmek yerine doğrudan konuya girdi. Birbirini yiyen kardeş tavuklarla ilgili tartışmamızı bildiği için bu zor olmamıştı.

“Hayvanlar arasında bizimki gibi bir akrabalık ya da arkadaşlık durumu yok sonuçta.”

“Öyle olduğunu sanıyoruz.”

“Aslında mesele hayvanların kendi içlerindeki durumları değil. Bizim onlarla aramızdaki durum.” Konuyu bir çırpıda Kurban Bayramı’na getirmek istemiyordum ama ağzımdan çıkıvermişti bile. “Hayvanları kurban edip üstüne bunu kutlamak çok tuhaf gelmiyor mu size de?”

Bir an sessizlik oldu. Herkes düşünüyordu sanırım. İlk konuşan Zeynep oldu:

“Dinî bir ritüel sonuçta.”

Ece’nin bu defa ‘ritüel’ kelimesine saldırmasını bekledim ama hiçbir şey söylemedi. Sanırım benimle uğraşmaktan hoşlanıyor. Ne de olsa Zeynep daha eski ve yakın arkadaşı.

“Aslında öyle sayılmaz. Bildiğimiz çoktanrılı dinlerin ortada olmadığı çağlarda da hayvanları ve hatta insanları kurban etme geleneği vardı,” dedi Kaan.

“İnsanları mı?”

Tepki vermeden duramamıştım. Böcek bile öldüremezdim ben. Canlılara can verenin tanrı olduğuna inanan bir insanın, tanrı için can alması... Nasıl bir inanma hâliydi bu? Bilemiyordum.

Kaan bildiklerini paylaşmaya devam ediyordu:

“Evet, insanları... Daha çok kadın ve çocukları. Mısır’da, Anadolu uygarlıklarında insan kurban ederek felaketlerden, hastalıklardan korunduklarını düşünürlermiş. Ama genellikle insanlar istekleri gerçekleştiğinde, tanrılarına teşekkür etmek için kurban keser.”

Açıklamayı yapan Kaan’ın konuya hakim konuşması hepimizin dikkatini çekti. Soru sormakta gecikmedik:

“Senin söylediğin, adak değil mi? Ama biz her sene düzenli olarak yapılan bir bayramdan bahsediyoruz. Bu farklı bir şey.”

“Kurbanı anladık ama bayram neden? Ne oluyor da sürekli kutlama yapıyoruz?”

Aynı anda sorulan sorular içerik olarak benzerdi. Kaan hepsine birden açıklama yapacak şekilde bildiklerini anlattı. Hz. İbrahim’in oğlunu kurban etme hikâyesiydi anlattığı. Kaan konuşurken, diğerlerinin gözlerinden hikâyeyi bildiklerini anlayabiliyordum. Belli ki hepimiz başka bir açıklama bekliyorduk.

“Hz. İbrahim eşi Sara ile çocukları olursa bunu Tanrı’ya kurban edeceğini söyler. Oğlunu gerçekten de kurban edecektir. Tam onu öldürmek üzereyken, kendisine Allah tarafından bir koç gönderildiğini ve koçu kurban etmesi gerektiğini öğrenir. Allah, oğlunu kendisine bağışlamıştır. Hayvanların kesilmesi geleneğinin Müslümanlık’ta başlama hikâyesi budur.”

“Hem çocuğu olsun istiyor, hem çocuğunu kurban edeceği sözünü veriyor. Bu çelişki değil mi?”

“Benim bildiğim hikâye böyle değil zaten. İbrahim rüyasında görüyor oğlunu kesmesi gerektiğini. Vahiy geliyor gibi bir durum var yani.”

Ece anlatılan hikâyenin kendisine takılmışken, Zeynep daha genel bir yorum yapmaya çalışıyordu:

“Hangisi doğru olursa olsun, her sene hayvan kesilmesini haklı çıkarmaz. İnsanların, çocukları yerine hayvanları kesmesine sevinmemiz mi gerekiyor, bu mu yani mantığı?”

“Tamam ama ne yapalım? Burada ne kadar konuşup itiraz etsek de, neredeyse hepimizin ailesi kurban kesiyordur. Mesela senin ailen kesmiyor mu?”

“Ne ilgisi var şimdi onların kesip kesmemesinin? Hem bana fikrimi soracak değiller herhâlde, kendi kararları.”

“Basbayağı ilgisi var. Onların kurban kesmelerine engel olamasan da kesilen hayvanı yemeyerek tepkini gösterebilirsin.”

Dayanamayıp et yememe konusunu gündeme getirmiştim. Kafamdaki üst başlık ‘insanlar ve hayvanlar arasındaki hiyerarşi’ olunca mesele buraya geliyordu.

“Burada bizim tartıştığımız şey hayvanların öldürülüp yenmesi mi yoksa hayvanların öldürüldüğü bir bayramın kutlanması mı?”

Zeynep, tartışma konusunun içeriğini değiştirdiğimi fark edince kalabalık sohbetimizin parçalanmasını sağladı. Bazen beş altı kişi birden aynı konuyu konuşmaya devam etmemiz mümkün olmuyordu. İki kişi daha özel bir konuya eğiliyor; ya da küçük bir detay üzerinde derinleşiyordu. Böyle durumlarda diğerleri susup onları dinlemek yerine, yeni bir sohbete girişebiliyorlardı, buna ‘parçalı sohbet’ adını takmıştık.

Parçalamak istediğim sohbeti, Zeynep’in yardımıyla parçaladık. Kaan ile Ece başlangıçta tartıştığımız tarihsel parçaya takılıp kalmış, İbrahim’in hikâyesinin kaynağı üzerine konuşuyordu. Zeynep’le biz ise yavaş yavaş ‘beslenmek üzere hayvan beslemek’ meselesine yoğunlaşıyorduk. Hayvan yetiştiren kişinin beslediği hayvanı kesmesi mi daha tuhaftı; yoksa bir adamın doğmasını arzu ettiği çocuğunu öldürmeye kalkışması mı?

Peki, insanın hayatının, hayvan veya bitkininkinden daha değerli olduğu fikri nereden çıkmıştı? ‘Düşünen hayvan’ olunca daha üstün ve değerli mi oluyorduk? Bunu düşünürken ağaçların oksijen kaynağı olduğunu aklımızda tutuyor muyduk? Hayvanlar ve bitkiler olmasa hayatımızı sürdüremeyeceğimiz için, aslında diğer canlılara muhtaç, daha az değerli olma ihtimalimiz yok muydu? Yoksa hiçbir kıyaslama yapmadan, ast-üst ilişkisi kurmadan, bütün türlerin aynı düzeyde ama farklı şekilde var olduğunu düşünebilir miydik?

Bu sırada Ali, eski çağlarda yapılan yanlışları tekrar etmenin yanlış olduğu konusunu açarak tartışmaya yeni bir boyut kazandırdı. Sanırım sadece benim değil, hepimizin kafası allak bullaktı. Konuya başka bir bakış açısı getiren Barış’a ise katılmamak mümkün değildi:

“Kurban etme üzerine konuşacak çok şey var elbette ama üzerinde durduğumuz asıl şey ‘öldürme’ eyleminin kendisi. Öldürmek yasakken, günahken, ahlak dışıyken, bazı durumlarda öldürdüğün için ödüllendiriliyorsun. Tanrıya kurban verdiğin gibi, savaş sırasında karşındaki düşmanı öldürmene de saygı duyuluyor mesela.”

Bunun üzerine bir süre kimseden ses çıkmadı. Ben doğadaki canlıların eşitliği üzerine dalıp gitmişken, Barış ‘cinayet’in ne olduğu üzerine düşünüyor olmalıydı. Parçalı sohbetimiz iyice dallanıp budaklanmış, pek çok farklı konuya temas etmeye başlamıştı: Dinler uğruna yapılan savaşlar bunlardan biriydi.

Belli ki gece yapacağımız çevrimiçi sohbet de parçalara bölünecekti. Bu sırada kendimce bir şey keşfettim. Ne zaman kafamı kurcalayan bir kavram veya kelime olsa, onunla ilgili şeyler karşıma çıkıyor. Mesela bugün ‘parçalama’ eylemi aklımın bir köşesinde olunca, ‘parçacıkları’ düşünmeye başladım. İlk Çağ filozoflarının, evreni oluşturan parçacıkların ne olduğu hakkındaki düşünceleri aklımdan geçiverdi. Maddenin atomlardan oluşması, bu atomların da kendi içinde parçacıklar bulundurması, parçaların yani kütlelerin olmadığı kısımlarda var olan boşluk...

‘Boşluk’ kelimesi ise bir anda bütün soruları kenara atıp yepyeni bir şey düşünmeme neden oldu. Beynimdeki düşünce akışını aktarmam gerekirse parçacıktan atomlara, atomlardan boşluklara, boşluktan uzay boşluğuna, uzaydan evrenin meydana gelişine, oradan Big Bang’e yani Büyük Patlama Teorisi’ne; kısacası felsefeden bilime bir yolculuk yaptım. Uzay boşluğunda savrulduğum hayaliyle bu düşüncelere dalmak çok keyifliydi.

Felsefe uzay boşluğunda bilgi üretmeye başlayınca bilime dönüşüyordu sanırım. Felsefeyle bilim arasında bir köprü olduğuna emindim en azından. Fizik kelimesi, doğa ile aynı anlama geliyordu. Fizik gibi bilimler için ‘doğa bilimleri’ tabiri kullanılıyordu. Öyleyse İlk Çağ filozoflarının doğa ile ilgili fikir üretmeleri bilim yapmak sayılabilir miydi?

Thales geometriye dair gerçekler ortaya koymuştu mesela; Demokritos ise evrenin atomlardan meydana geldiğini ifade etmiş, her ne kadar bugünkü anlamıyla atomu kastetmese de bilimde hâlâ geçerli teorinin kaynağını keşfetmişti.

Düşündükçe kendimi haklı çıkardım. Felsefenin olduğu yerde bilim gerçekleşiyordu. Soru sorarak ve merak ederek cevaplara ulaşılır, eğer bir şeyler gerçekten ispat edilirse bilim yapılmış oluyordu. Fakat nesnel, ispatı sağlanabilir cevaplara ulaşılmaz da düşünceler düşünceleri, sorular soruları oluşturmaya devam ederse felsefe yapma hâli sürüp gidiyordu.

Eve gidince Parmenides hakkında okumaya karar verdim. Beren ablanın söylediğine göre bu düşünür, doğa biliminin felsefeden ayrılmasını sağlamış bir bakıma. Ona göre, nesnenin niteliğine ve gözlenebilir ‘bilgisine’ dair düşünmek bilimin konusuyken; nesnenin ‘varlığını’ sorgulamak felsefenin işiydi.

Evrenin bütününü düşününce bu kadar kolay olmuyor... Evrende görmediğimiz, hâliyle inceleyemediğimiz şeylerin niteliğini bilmiyoruz. Bilgiye ulaşamadığımız noktada ‘varsayımlar’ üretiyoruz. Evrenin ne olduğu veya neyden oluştuğu İlk Çağ’da felsefenin sorusu; zamanla bilim bu soruya cevap bulup felsefenin yerine geçiyor. Öte yandan evrenin nasıl ‘var olduğu’ konusu ise... hâlâ felsefenin asıl sorusu.

Alt tarafı parçacıklar üzerine düşünürken, düşüncelerimi paramparça etmiştim. Parçacıkların nasıl, neden, hangi amaçla bir arada bulunduğunu sormadım bile henüz!

Bugünlük Parmenides’le idare etsem iyi olacak. Yoksa arkadaşlarımla sohbet etmeye enerjim kalmayacak.

3
Tanrı Parçacığı

Evdeki hesap çarşıya uymadı. Eve yaklaştığım anda içerisinin insan kaynadığını anlamıştım.

Bizim evin kalabalık olduğunu anlamak için kapıdaki ayakkabı yığınını görmeniz gerekmez, uzaktan evin kendisinin sarsıldığını hissedersiniz. İçerideki yüksek sesli konuşmalar ve gülüşmelerin dışarıdan duyulması gibi işitsel veya bütün odaların ışığının yanması gibi görsel bir şeyden söz etmiyorum. Binanın bizzat kendisi, içindeki kalabalığın coşkusu ve enerjisiyle sarsılıyor gibi geliyor bana. Bu sıralar Kaan ile fazla zaman geçirdiğimden, hayal gücünün bulaşıcı etkisinden böyle düşünüyor olabilirim.

Eve yaklaştıkça sesleri de duymaya başladım. Tahmin ettiğim gibi abim ve yengem gelmişti. Ablamın gülüşünü seçebiliyordum, herhâlde o da kocası ve çocuklarıyla gelmiştir. Ablamın ikizleri var, biri kız biri erkek; o kadar tatlılar ki! Eskiden Leyla’yı severdik hepimiz, artık en küçüğümüz olan Leyla ailenin en küçük teyzesi oldu, hatta yakında halası olacak. Ben, Sevgi ve Mehtap ablam da hala olacağız tabii. Birkaç ay sonra aramıza katılacak bu ufaklığın varlığı hepimizi, bütün aileyi, hatta tanıdıkları sabırsızlandırıyordu. Bir bebeğin doğumu herkes için heyecan verici bir olaydı.

Zili çalmadan kapının önünde ayakkabılarımı çözmeye başlamıştım ki kapı açıldı. Beren abla çıkıyordu.

“Fıstık naber?”

Boynuna atladım, öpüştük. Acelesi var, bir yere yetişmeye çalışır gibiydi. Görür görmez vedalaşmak istemiyordum doğrusu.

“İyiyim abla. Yoksa hemen gidiyor musun?”

“Evet. Gitmem lazım. Metinlerin burada olduğunu öğrenince uğrayayım, seni de görürüm dedim ama... Gitmem gerekiyor.” Duraksadı bir an. Aklından geçen her neyse, benim kendisine eşlik etmemin sorun olmayacağı sonucuna varmış olmalıydı ki, “Sen de gel istersen,” diyerek beni çağırdı.

İki arada bir derede kalmıştım. Yengemin karnındaki bebeğin tekmelerini hissetmek harika olabilirdi. Kalabalık ve eğlenceli aile muhabbetine dâhil olmayalı uzun zaman olmuştu. Ne tuhaf! Eve doğru gelirken aklımdan geçenler, okuyacaklarım ve kulüp arkadaşlarımla konuşacaklarımdı. Evdeki kalabalığı fark ettiğimde ise, kitap okumaktansa aile kalabalığına karışmak daha cazip gelmeye başlamıştı. Şimdiyse üçüncü seçenek hepsinden baskın çıkıyordu: Beren’in arkadaş ortamına girme ihtimali. Yengemler yine gelirdi, evdeki kalabalığa yine karışırdım ama Beren abla ile takılmak her zaman karşıma çıkacak bir fırsat sayılmazdı.

Fırsat tepmemek için annemden izin istemeliydim. İçeri girdim. Peş peşe bir sürü insanla öpüşüp sarıldım. Tülay teyze yine öperken yanaklarımı ıslattı. Sinirlenmedim bile. Yengemi görünce mutlu olmuştum çünkü. Çocukları olacağını öğrendiklerinden beri yengemin de, abimin de yüzü gülüyor, çok daha mutlu görünüyorlardı. Özellikle yengem, karnındaki çocuğuyla konuşuyor, içinde bir canlı olmasının yaşadığı en değişik ve güzel his olduğunu anlatıyordu. Bense doğacak çocuğun hayaliyle yengemin karnına bakıyordum. Gerçekten garip bir durumdu.

Annemin seslenmesi düşüncelerimi dağıttı.

“Sevim, gideceksen git hadi, bekletme Beren’i.”

“Evet ya, kız ağaç oldu kapıda!”

‘Kapıda ağaç olmak’ tabirine ister istemez takılıverdim. İnsanlarla vedalaşıp bedenimi dışarıya atarken, hareketsizliğin ağaç olmakla bir tutulduğu bu deyim kulaklarımda yankılanıyordu. Ağaç olmak... İstesek de yapamazdık ki. Ağaç olamazdık. Köklerimizle toprağa bağımız yoktu. ‘Topraktan gelip toprağa gidecek olmak’ ile ilgili cümleler kurabilirdik, bir şekilde toprağa karışacaktık belki ama ağaç olmak... O başkaydı. Bir de Entler var tabii Orta Dünya’da. Ağaç şeklindeki dev yaratıklar. Sanırım ‘ağaç olmak’ tabiri benden başka kimsenin aklına bunu getirmiyordur!

“Nereye gidiyoruz?”

“Ati ile Özgü’nün atölyesine.”

Ati’yi de, Özgü’yü de tanımıyordum. Bu arada yağmur başlamıştı. Kendimizi güç bela kalabalık bir otobüse attık. Hâlâ insanlar işten eve dönüyor olmalıydı ki hem otobüs tıklım tıkıştı, hem trafik yoğundu. Beren’in dediğine göre yürüsek daha kısa sürecek yolu böyle gitmek anlamsızdı. İkimiz de yağmurda ıslanmaktan kaçacak tipler değildik ama Beren ablanın elinde ıslanmaması gereken şeyler vardı.

“Özgü’nün eskizleri,” diyerek açıkladı. Eskiz, yapılacak olan herhangi bir çalışmanın taslağı, ön çalışması anlamına geliyormuş. Özgü ve Ati, Beren ablanın okuldan arkadaşları ama onlar ressammış. Gideceğimiz atölye de bir resim atölyesiymiş.

Bir anda heyecanlandım. Beren’in arkadaşlarıyla tanışmak için değil; atölyeyi görmek, oradaki çalışma ortamına tanık olmak için sabırsızlanıyordum. Daha evvel bir ressamla da tanışmamıştım. Bu akşam iki ressamla birden tanışacak, onların resimlerini, hatta eskizlerini görecektim. (Yeni öğrendiğim kelimeyi ilk defa cümle içinde kullanmış oldum böylece!) Nasıl çalışıyorlar, hangi aşamalardan geçerek resim yapıyorlardı? Merak edecek bir sürü şey bulmuştum bile.

Gerçekten kısa bir mesafe gelmiştik. Fakat etraftaki binalardan, muhitin değiştiği anlaşılıyordu. Aynı semt içerisindeyken bile bir anda binaların kat yükseklikleri, sokağın görünüşü, mahallede yaşayan insanlar bambaşka olabiliyordu. Bizim evin olduğu mahalle de öyleydi. Evimizin hemen yakınında havuzlu bir site vardı mesela, zengin insanların oturduğu belliydi. Burada ise ne siteler vardı, ne bahçe içinde evler. Birbirine bitişik üç dört kat yüksekliği olan eski binalar vardı. Şehrin çoğuna hâkim yapılar yakın zamana kadar böyleymiş. Artık çoğu yerde bunlar yıkılıp daha yüksek katlı, gösterişli yapılar yapılıyordu.

Binanın asıl girişi birkaç basamak yukarıdaydı. Büyük ve üzerinde süslemeler olan bir kapı vardı orada. Bizse sokaktan aşağıya, bodrum kata yönelmiştik. Bodrum kat olarak geçse de, ‘bodrum’ sayılmazdı; çünkü hem girdiğimiz taraftan ışık alıyordu, hem de arka tarafta güzel bir bahçeye açılıyordu. Akşam karanlığı olduğu için o tarafın ‘ışıl ışıl’ olduğunu söyleyemeyeceğim ama öyle olduğunu tahmin ediyorum.

Biz kapıdan girerken Ati ilk esprisini patlattı:

“Dikkat edin, kafanızı çarpmayın!”

Beren abla ile Özgü gülüştü. Ben başta ne olduğunu anlamadım. Evet, kapı alçak sayılırdı ama biz de iki metrelik insanlar değildik. Beren abla benden olsa olsa beş on santim uzundu. İkimiz de başımızı hafifçe eğerek girebilmiştik. Hatta başımızı eğmesek de çarpmazdık muhtemelen, çünkü basamaklar tam kapının eşiğindeydi, kapının alçaklığı pek sorun olmuyor gibiydi. İçeri girip Ati’nin bizim iki kat uzunluğumuzda olduğunu görünce esprinin kaynağını anladım. Kendisiyle dalga geçiyordu ve kesinlikle hakkı vardı. Abartılı derecede uzun boyluydu çünkü. Lastik gibi çekilip uzatılmıştı sanki. Sıska ve upuzundu.

“Geç kaldın.”

Özgü, Beren ablanın elindeki rulo şeklindeki kâğıtları alıp onu öperken, Beren geç kalmasının sebebini açıkladı. Anlaşılan Metin abimi tanıyorlardı. Beren ve Metin’in bu kadar samimi olduklarını, ortak arkadaşları olduğunu ben bile bilmiyordum. Beren abla evimize zaman zaman girip çıktığı için onunla ilişkim her zaman olduğu gibiydi; ama sanırım abim evlenip taşındıktan sonra pek birbirimizle ilgimiz kalmamıştı. Bayramdan seyrana görüşen akrabalardan biri gibi olmuştu. Hem evli olup hem sürekli çalıştığı için bu normaldi. Beren abla ise bekârdı, öğrenciydi, zamanını nispeten özgürce geçirebiliyordu demek ki.

“Eee, bu güzel kız kim bakalım?”

“Kuzenim Sevim. Metin’in iki boy küçüğü.”

“Ay kaç kardeş bunlar?”

Özgü cevabı duyunca şaşırdı.

“Oo, epey kalabalıkmışsınız.”

Güldüm. İnsanlara garip gelen bir durumun benim için sıradan olmasından hoşlanıyordum.

Özgü ile Beren kendi aralarında konuşmaya daldılar. Önlerine rulo şeklindeki kâğıtları açmış, oradaki karakalem çizimler üzerine bazı detayları tartışıyorlardı. Ati ise arka tarafta bir şeylerle uğraşıyordu. Meraklanmıştım. Hem mekânın tamamını gezmek hem de bu uzun boylu adamın uğraştığı işi görmek istiyordum.

Yeni bir mekâna girdiğimde, etrafı uzun uzun incelemeyi severim. Varsa raflardaki kitaplarla koyulurum işe; duvarlara, parkelere, tavana, tavandaki aydınlatmalara, mobilyalara dikkatle bakınırım. Hiçbir ilgi çekici nesne yoksa da, şöyle bir göz gezdirmeden oturup oradaki insanların arasına karışamam. İlle o mekânla aramda iyi ya da kötü bir bağ kurmak isterim.

Burada bağ kuracak o kadar çok şey vardı ki! Cennete düşmüş gibiydim. Öyle resimle sanatla ilgim olduğundan değil, şimdiye kadar hiç bilmediğim bir ortam olduğundan her şey ilgimi çekiyordu. Yabancısı olduğum bir dünyanın kapıları benim için aralanmıştı sanki. Mekândaki bütün nesneler; resimler, tuvaller, boyalar, fırçalar, paletler, kâğıtlar... Hepsi benim kendilerini keşfetmem için orada bulunuyor gibiydi. Kitaplar da öyle. İlk defa sanat üzerine bu kadar çok kitabı bir arada görüyordum.

Kısaca tarif edecek olursam, arka tarafa doğru genişleyen büyük bir oda burası. Tamamen açılmış, aradaki duvarlar kaldırılmış ama bazı sütunlar duruyor. (Beren ablanın açıkladığına göre buraya yerleşirken epey tadilat yapmışlar.) Girişte sağ tarafta küçük bir banyo var. Banyo duvarının olduğu tarafta, odaya bakan iç kısma bir mutfak tezgâhı koymuşlar, gerektiğinde yemek pişirebiliyorlar. Oturacak bir kanepe dışında yerde minderler var. Bu taraf neredeyse tıkış tıkış. Sol tarafı ise dolaplar kaplıyor; üstteki açık raflarda kitapların, alttaki kapalı dolaplarda ise çeşitli malzemelerin olduğu kitaplıklar bunlar. Kitapların çoğu, sayfalarında yazıdan çok resim olan, sanat ve sanat tarihiyle ilgili kitaplar.

Sütunların ayırdığı arka kısım ise bu ilk alandan daha geniş ve esas atölyenin olduğu bölüm. Duvarların ikisinde devasa tuvaller var. Ati birinin, Özgü diğerinin üzerinde çalışıyordur diye düşündüm başta ama, her ikisi de Özgü’ye aitmiş. Özgü, yakınlarda açılacak sergisi için seçtiği konudaki bütün resimleri sırayla yapıyormuş. Beren ablanın getirdiği eskizler bunların bir kısmıymış. (Konuşmamız sırasında Özgü, Beren’le fikir alışverişi yaptıklarını, çalışmalarında kendisine çok yardımı olduğunu da söyledi.)

Ati ise son zamanlarda farklı bir işle uğraşıyor ve bundan para kazanıyormuş. Tabii bunu sonra öğrendim. O sırada sadece ne yaptığını merak etmekle meşguldüm. Tuvallerin yer aldığı iki büyük duvarın arasında, ortada bulunan koca tezgâhın başında bir şeye eğilmişti. O kadar özenle hareket ediyordu ki, fazla yaklaşırsam yaptığı işi mahvedeceğimi düşünmüştüm. Hatta koluna çarptığımı ve bütün işin mahvolduğunu aklımdan geçirmemle birlikte zihnimde bir çocukluk anım belirdi:

Annemle mutfak eşyalarının, tava, tencere, yemek setlerinin bulunduğu bir dükkânda dolaşıyorduk. Kahve fincanlarından oluşan bir takım vardı. Fincanların üzerindeki desenler dikkatimi çekti. Fincana doğru elimi uzattım galiba. Bu kısımdan emin olamıyorum hâlâ. Ben merak edip elimi uzattım da fincanı aldım mı, yoksa bir şekilde çarpıp düşürdüm mü, ne olduğunu anlamama fırsat kalmadan fincan kırıldı. Böylece son derece pahalı olan takımı satın almak zorunda kaldık.

Ati’nin henüz üretmediği bir şeyi satın alarak durumdan yırtamazdım. Daha üzerinde çalışırken onu bozmak istemezdim. Fakat merakım öyle baskındı ki, bakışlarımı üzerinde hisseden Ati benimle konuşmaya başladı.

“Ne yaptığımı merak ediyorsun galiba?”

Başımı salladım ama o kafasını işinden kaldıramadığı için beni görmüyordu. “Evet” demem gerekti.

“Ebrunun ne olduğunu biliyor musun?”

“Hayır.”

“Su üzerinde yapılan bir çalışma. Ebru için özel boyalar oluyor ve bunlarla suyun üzerinde desenler oluşturuluyor.”

Konuşurken başını kaldırmamaya devam ediyordu. Böyle göz teması kurmadan sohbet etmek tuhaf gelmişti. Özellikle yeni tanıştığım insanlarla göz teması kurmaya dikkat ederim çünkü. Derken o da işini bitirdi. Elinde üzerinde desenler olan bir bluz vardı artık. Şaşırmıştım.

“Bunun ebrudan farkı, desenleri kâğıt değil kumaş üzerine geçiriyor olmamız. Gel, yakından bak.”

Yaklaştım. Bluz gerçekten çok güzel gözüküyordu.

“Çok güzel.”

“Evet, epey zorlandım, ilk denemelerde bir türlü beceremedik, doğru kumaşı bulana kadar canımız çıktı ama sonuç güzel oldu gerçekten. En azından artık epey satış yapabiliyoruz.”

Ati bana ebrunun inceliklerini anlatmaya koyuldu. Suyun üzerindeki boyalarla nasıl desenler oluşturabileceğimizi gösterdi. Keyifliydi doğrusu. Bu sırada Özgü ile Beren de yanımıza geldiler.

“Biraz da sen anlat Sevim. Beren bize okulda bir kulüp kurduğunuzdan bahsetti.”

Özgü’nün sözleri Ati’yi heyecanlandırmıştı:

“Aaa, o sen miydin? Beren anlatıyor bize, çok hoşumuza gidiyor kulüp işleri. Neler yapıyorsunuz tam olarak, anlatsana.”

Bir anda kilitlenip kalmıştım sanki, ne söylesem bilemiyordum. Utanmıştım. Beren abla fark etmiş olmalı ki gülümsedi. Gülümsemesinden aldığım kuvvetle konuşmaya çalıştım.

“Ati abi, biz...”

‘Ati abi’ hitabım üzerine hepsi gülmeye başladı. Zaten utanıp sıkıldığım için bir an benimle dalga geçtiklerini düşündüm. Neyse ki çok geçmeden açıklama yaptılar:

“İsmim Atilla, Atilla abi diye seslenen oldu ama kimse Ati abi dememişti daha evvel. Bizim İbrahim isminde bir hocamız vardı, ona İbo Bey diyorduk komiklik olsun diye. Şimdi sen Ati abi deyince komik oldu. Hoşumuza gitti yani.”

Rahatladım. Ama hâlâ ne anlatacağımı bilmiyordum. Beren yardımcı olmaya çalıştı:

“Son zamanlarda neler okuyor, kimleri tartışıyorsunuz mesela? Kaan yeni oyunlar yapabiliyor mu?”

“Aslında pek oyun oynamıyoruz. Genelde internette tartışıyoruz. Bu akşam canlılar arasındaki hiyerarşi üzerine konuşacaktık ama buraya geldim işte.”

Bu defa ‘hiyerarşi’ kelimesini anlamını bilmenin özgüveniyle söyledim. Ece’ye değilse de Beren abla ve arkadaşlarına kendimi göstermeye çalışmamın bir anlamı vardı.

“İnsanların dünyanın merkezinde kendisini görüp doğayı talan etmesi üzerine bir tartışma yapacaktınız yani. Öyleyse kulağa iyi geliyor.”

Özgü olumlar anlamda başını sallıyordu. Beren abla ise konuşmamı kolaylaştırmak için yeniden araya girdi:

“Bildiğim kadarıyla son zamanlarda Sevim, Orta Çağ düşünürlerinin Antik Çağ düşünürlerine neler eklediklerini anlamaya çalışıyordu, değil mi?”

“Sayılır. Evrenin neyden meydana geldiği ve dahası nasıl meydana geldiği üzerine okuyordum...” Bir anda bütün gün düşünüp durduklarımı anlatmanın tam sırası olduğuna karar verdim:

“Bugün evrenin oluşumu üzerine düşünürken, Antik Çağ’da yaşayan filozofların aslında bilim yapıp yapmadıklarını sordum kendime. Bilimin felsefeden ne zaman ayrıldığını, felsefenin günümüzde hangi soruları sorduğunu düşündüm.”

Ati ile Özgü ilgiyle dinliyordu. Utangaçlığım tam olarak yok olmamıştı ama onların ilgisinden mutlu olduğum da ortadaydı. Takdirlerini kazanmak mutluluk verici olduğu kadar, kendime güvenmemi sağladığı için önemliydi.

“Aslında çok doğru bir noktadan başlamışsın. Büyük Patlama Teorisi’nden çok önce, Yunan filozofları sıklıkla evrenin ana maddesinin ne olduğu üzerine düşündü. Bizim bugün elementler, atomlar, parçacıklar üzerine düşünmemizin temeli, o çağdaki filozofların ‘arkhe’ üzerine fikir üretmelerine dayanıyor. Su ve hava.”

“Ateş ve toprağa ne oldu peki?”

Özgü espriyle karışık sormuştu ama Ati kendini savunma gereği duymuş gibiydi:

“O kadar hâkim değilim güzelim. Sevim açıklasın hepimize.”

Gülümsedim. Thales ve Milet Okulu’ndaki diğer düşünürlerin dünyanın kaynağında su ve hava olduğunu iddia ettiklerini biliyordum. Herakleitos ‘ateş’i de dâhil ediyordu buna. Ancak toprak nerede giriyordu devreye? Beren abla imdadımıza yetişti. Ne de olsa onun uzmanlık alanı!

“Toprak üzerinde ağırlıklı olarak duran isim Empedokles.”

“Et yemeyen Empedokles.”

Kendi kendime mırıldanmıştım ama Beren bunu duymuştu. Bunun üzerine bütün gün konuştuklarımızı, kurban etmek, öldürmek üzerine düşündüklerimizi de anlattım.

“Sen her gün gelsene buraya ya!”

Ati’nin bütün tepkisi bu oldu.

“Hatta arkadaşların da gelsin.”

Ve Özgü mucizevi teklifi yaptı! Tam da hayal ettiğimiz gibi, Tartışmacılar’a ait bir yer... Bir resim atölyesi. Olabilir miydi? Burada toplansak, işlerine engel olmadan kendi aramızda takılabilir miydik?

“Hepimize yetecek kadar yer var aslında. Havalar ısınıyor hem, bahçeye çıkar, orada oturursunuz isterseniz; girişte minderler var. Biz de çalışmaya mola verdikçe kahvemizi alır sizinle muhabbet ederiz.”

“Sonuçta her gün gelecek değilsiniz ya. Arada, okul çıkışı filan uğrarsınız.”

Şahane fikirdi. Pazartesi okulda ilk iş, bizimkilere bunu anlatmak olacaktı. Bu arada Ati az evvel kaldığımız yerden devam ediyordu:

“Evrenin oluşumu üzerine tartıştığınızı söyledin. Seğn’in yaptığı deneyden haberin var mı?”

Soruyu bana sormuştu ama ‘seğn’in ne olduğuna dair hiçbir fikrim yoktu. Boş boş bakmış olmalıydım ki Özgü’den açıklama geldi:

“Sörn dersen anlar belki.”

“Sörn değil ama, Seğn.”

Ben hâlâ anlamaz gözlerle bakıyordum. Bahsettikleri şey, Türkçe açılımı Avrupa Nükleer Araştırma Organizasyonu olan CERN imiş. Ati açılımının Fransızca olmasından ötürü ‘Seğn’ diye okumamız gerektiğini iddia etse de, ‘cern’ veya ‘c-e-r-n’ demenin daha doğru olduğu konusunda fikir birliğine vardık. Seğn’i hiçbirimiz anlamamıştık!

“Deneyin amacı Big Bang’i laboratuvar ortamında gerçekleştirip Higgs Bozonu’nu bulmak. İlk Çağ filozoflarının şimdiye kadar söylediklerinin çok ötesinde bilimsel bir deney söz konusu yani. 1960’larda soyismi Higgs olan bir bilim insanı teoriyi ortaya atıyor, sonra 2010’larda bozon bulununca bilim dünyasında epey yankı uyandırdı hatırlarsanız.”

“Ati abi,” diyerek araya girdim. Bu defa gülelim diye, bilinçli olarak bu hitabı kullandım, başarılı da oldum. Epey güldük. Sonra sohbeti dağıtmadan sordum:

“Biraz daha açsan? Böyle bir deneyi hatırlıyorum sanki ama Higgs Bozonu denilen şey nedir, ne işe yarar, bilmiyorum.”

Güncel dilde ‘Tanrı Parçacığı’ olarak adlandırılan ‘Higgs Bozonu’nun maddelerin neden kütleye sahip olması gerektiği sorusuna cevap olarak arandığını, bu şekilde bilim insanlarının evrenin boşluklu yapısını anlamaya çalıştıklarını anlattı. İşin detayını ilk defa duyuyordum ve oldukça ilgimi çekmişti.

Özgü ise evrenin uçuculuğundan bahsetti. Aslında sadece evrenin yüzde 5’inin bildiğimiz anlamda madde içerdiğini, uzay boşluğunun çok daha büyük bir kısmının karanlık enerjiden meydana geldiğini söyledi. Bütün bunlar bambaşka bir bakış açısı yaratıyordu doğrusu. İlk, Orta Çağ derken, daha geçtiğimiz senelerde bile bilmediğimiz neler keşfediliyordu! Öğrenilecek şeylerin çokluğu baş döndürücüydü.

“13,7 milyar yıl önce oluşmuş evrende yirmi küsur sene yaşamış canlılarız alt tarafı. Oturup bunları konuşmamız bile ne acayip! Sırf bunun üzerine düşünse yeter insan.”

Beren ablanın yorumu o kadar haklıydı ki... On küsur senelik hayatımın lafı bile olmazdı. Kendimi büyük-yaşlı evrende küçücük bir parçacık gibi hissettim. Gibi diyordum ama aslında tam olarak olduğum şeyi hissettiğimi biliyordum.

4
Oluş mu, Yaratılış mı?

Ertesi sabah erken kalkmam gerekse de geceleri doğru düzgün uyumaz olmuştum. Günde bilmem ne kadar uykuya ihtiyacım vardı, tıpkı vücuduma bilmem ne kadar protein girmesi gerektiği gibi; biliyordum. Fakat devamlı kafama bir şeyler takılırken uykum bölünüyordu, bir anda kalkıp bilgisayarın başına atıyordum kendimi. İşin kötüsü odada yalnız değildim. Uykusu pek derin sayılmayan Sevgi, bilgisayar ya da tabletin ışığıyla uyanıp “Yine neyi aratıyorsun acaba gece gece?” diye haklı olarak söyleniyordu.

“Hemen kapatacağım.”

“Of!”

Homurdanarak bir yandan bir yana dönüyor, yorganı kafasının üzerine çekiyordu. Bu durum birkaç defa tekrarlandığında isyan etti artık. Yatmak üzere odanın ışığını kapamaya giderken “Sakın Sevim, sabaha kadar ne bu ışığı ne de herhangi bir ekranın ışığını görmek istiyorum!” uyarısında bulundu. Sesini belki ilk kez bu kadar sert duyuyordum. Aramızdaki yaş farkı az olduğundan, ona ‘abla’ demez ve abla gibi görmezdim. Biz iki kız kardeştik. Bu geceyse ablam olduğunu hissettirdi. Sesimi çıkarmadan yatağa girdim, bütün gece yatakta bir o yana bir bu yana dönüp durdum.

Rüyamda bir boşluğun içinde uçuşuyordum. Yerçekiminin, kütlenin olmadığı bir ortamdaydım sanki. Tanrı ile konuşuyordum. Tanrının sesi olduğunu sandığım sesin kulaklarımı tırmalayan bir gıcırtıya dönüştüğünü duyuyordum, sonunda ter içinde uyandım.

Rahatsız ediciydi. Anneme veya arkadaşlarıma anlatamayacağım kadar korkunç bir şeydi. Sonuçta rüyaydı, isteğim dışında gerçekleşiyordu. Tanrıya ait olmadığını bildiğim bir sesi neden kafama takıyordum ki? Birincisi, tanrının bir görüntüsü veya sesi olmamalıydı. Yaratıcı, insani özellikler taşımamalıydı sonuçta. İkincisi ise, eğer tanrı sadece Yaratıcı değil, aynı zamanda evrenin kontrolünü sağlayansa, ‘kader’ dediğimiz şey gerçekse; göreceğim rüyayı biliyor olması gerekmez miydi? O hâlde gördüğüm rüyadan sorumlu olamayacağım gibi, hayatım boyu yaptığım ve düşündüğüm hiçbir şeyden sorumlu olamayabilirdim. ‘İrade’ dediğimiz şeyin açıklaması ne olurdu o zaman?

Sabaha kadar kafamda şekillenen onca şey, teneffüs tartışmamıza sığmayıp bizi atölye toplantısına taşımıştı elbette... Tartışmacılar olarak, kendimize ait sayılacak ilk mekânımız olan atölyede ilk toplantımızı yapacaktık.

Atölyenin sahipleri olan Özgü ve Ati ile üçüncü görüşmemdi ama ikisiyle de çoktan arkadaş gibi olmuştuk. Sıcakkanlı insanlardı ve Beren ile çok yakın oldukları için, beni de arkadaşları olarak görüyorlardı. Buna seviniyordum açıkçası. Şimdi ise onlar benim arkadaşlarımla tanışmışlardı. Ati bize selam verdikten sonra çalışmaya döndü, Özgü yanımızda oturmaya devam etti. Biz aramızda konuşurken, o önümüzdeki sehpadan aldığı krakerleri yiyor, çayını yudumluyordu. Ara ara başını kaldırıp konuşan kişiye bakıyor, benimle göz göze gelirse tebessüm ediyordu.

Ben de bu arada tartışmamızı başlatmaya çalışıyor, tanrının her şeyi bilip bilmemesi üzerine aklıma gelmiş olan soruları paylaşıyordum.

“Hayatımızda olacak her şeyi biliyorsa ve çoktan planladıysa, evreni yaratmasının ne anlamı var ki?”

Kimseden mantıklı bir açıklama gelmiyordu. Özgü’nün gülümseyişine takılmıştım. Onu da sohbete dâhil etmek istedim. Kaan daha evvel kitabında ifade etmişti; ailelerimizle felsefe yapabileceğimizi, sokaktaki insanları sohbetlerimize dâhil edebileceğimizi... Şimdiye kadar bu konuda pek çaba göstermemiştik. Ama hazır Özgü ve Atilla ile aynı mekânı kullanırken, bunu yapmaya değerdi.

“Özgü abla, sen ne düşünüyorsun, tanrının evrenin planlayıcısı olması ile ilgili? Biz bir kısır döngüye girdik.”

Özgü düşünceli gözüktü. Kafasından geçenleri toparlamaya çalışıyor gibiydi.

“Aslına bakarsanız, felsefe yapıyorsanız herhangi bir şeyin kesin doğru olduğunu kabul ederek başlayamazsınız.”

Barış ile ikimiz olumlama anlamında başımızı sallıyorduk. Özgü devam etti:

“Tanrının evreni planlayıp planlamamasından önce, gerçekten yaratıp yaratmadığını sormak gerekiyor belki de. Dinlerin olduğunu biliyoruz ama bu dinlerin kurallarını koyan kişi gerçekten tanrı mı? Bakın mesela, ‘kişi’ dediğimde insan özelliği yüklüyorum. Eğer tanrı varsa, insana benzer bir varlık olması mantıklı mı? Sanki ‘yaratıcı’ üzerine konuşurken, girişi yapmadan sonuca varmaya çalışıyoruz gibi geliyor bana.”

Bir açıdan haklıydı. Söyledikleri bana mantıklı geldi. Tam bunun üzerine sıfırdan tartışma açacaktım ki, Ece benden önce davrandı. Her zamanki kendine güvenen hâliyle Özgü’nün tanrı hakkında söylediklerine kendince karşı çıktı:

“İyi ama bizim bahsettiğimiz filozofların büyük çoğunluğu tanrının varlığını kabul ediyor. Aristoteles mesela... Evrendeki hareketi açıklarken, sonsuz hareketli hareket ettiricinin bir tane ‘hareket etmeyen hareket ettirici’ sayesinde hareket ettiğini söylüyor. Bu ilk hareketi sağlayan da tanrı oluyor: hareketin yaratıcısı.”

Zeynep ise Aristoteles konusu açılınca bambaşka bir noktaya dikkat çekti:

“Ona bakarsan Aristoteles kadınların eksik insan olduğunu da söylüyor. Söylediği her şeyi umursamasak olur bence.”

“Kadınlar uzun süre ikinci sınıf insan muamelesi görüyorlar zaten. İnsanlar arasındaki hiyerarşi çağlar boyunca kadın ve erkek üzerinde sürüyor. Hatta günümüzde bile!”

“Hem, bir görüşünü yadırgıyoruz diye, hiç kimseyi tamamen önemsemezlik edemeyiz. Heidegger de Nazileri savunuyordu sonuçta.”

Farklı yerlere sıçrayarak beyin antrenmanı yapmamız güzel olsa da, asıl noktayı kaçırmaktan endişe duyuyordum.

“Sadece ‘yaratılış’ ile ilgili filozofları tartışsak şimdilik, olur mu? Yoksa konu çok dağılıyor.”

Kâbuslarımda olan biteni anlatmak istemiyordum ama insan iradesinin nerede başlayıp nerede bittiği konusunu tartışmak istediğimi söylemiştim. Kendi bildiklerimi ekleyerek konuyu açmaya çalıştım:

“Orta Çağ’da yaşamış olan Eriugena’dan bahsedeceğim mesela kısaca. Ece’nin söylediği, Aristo’nun harekete ilişkin düşüncesi var ya... Eriugena’da yaratılışa ilişkin benzer bir mantık var. Yaratan, yaratmayan, yaratılan, yaratılmayan dörtlüsünden yola çıkarak, dört farklı doğa tanımı yapıyor: ‘Yaratılmayan ve yaratan’ onun için tanrı. Tanrıya ve Hristiyanlığa inansa da kendisinden önce Augustinus’un ortaya koyduğu kaderciliğe karşı çıkıyor. Augustinus bir aziz, Eriugena ise kilisenin otoritesine ve kader fikrine karşı.”

“Yaratıcı’dan ne anladığımızla ilgili bir mesele bu demek ki. Yaratıcı’nın bütün kuralları koyduğuna ve daima kontrolü sağladığına inanırsan, hem otoriteyi hem kaderi kabul edersin.”

“Sen etmiyor musun?”

Ece bir anda kişisel bir soru sormuştu. Kaan savunmaya geçti:

“Benim neyi kabul ettiğimi tartışmıyoruz.”

“Evet Ece, neden böyle bir şey soruyorsun ki? Sonuçta bir şeyleri kabul etmemiz önyargılı olmamız anlamına gelir. Hâlbuki burada bütün fikirleri konuşup anlamaya çalışmak değil mi amacımız?”

Cevap vermedi. Bu ikna olduğu anlamına geliyordu. Ece’yi bir şekilde ikna etmiş olmama sevinmiştim. Fakat nereden devam edeceğimi bilemiyordum. Bu yüzden aklıma gelen son şeyi ekleyiverdim:

“Yaratmak dedim, kader dedim...” Bunları söylerken Özgü’nün gözünün içine bakıyordum. ‘Yaratma’ kısmından başladığım için, onun sözlerini hesaba katmış olduğumu düşünüyordum. “Hah, bir de ‘cennet-cehennem’ inanışı var tabii. Eriugena cehennem inancı taşıyor ama farklı bir şekilde. Cehennemin insanın vicdan azabı olduğunu söylüyor. Yani kafasında öyle alevlerle tasvir edilen bir mekân yok.”

Özgü yine kendi kendine gülümsüyordu. Alevler içindeki bir cehenneme inanmıyor olabilirdi ama ‘vicdan azabı’nın insanın cehennemi olduğu fikrine saygı duymalıydı bence. Onu yeniden sohbete dâhil etmem gerektiğini düşündüm. Kimseden ses çıkmayınca ona dönerek konuştum:

“Sen ne düşünüyorsun ölümden sonrasıyla ilgili? Başka bir dünyada yaptığımız iyilik ve kötülüklerin karşılığını almayacaksak, bunun yerine ne olacak?”

“Bence hiçbir şey olmayacak. Yok olup gideceğiz. Ama öldükten sonra yanıldığımı görme ihtimalim var tabii. Sonuçta ölüp geri dönen olmadığına göre, bu konuyla ilgili ne desek boş. Bir ispatımız yok.”

Haklıydı. İşin güzelliği de buradaydı. Hiç bilemeyeceğimiz bir dünyadan bahsederken gerçekten felsefe yapıyorduk. Düşünmekle hayal kurmanın yakınlığı burada kendini gösteriyordu. Özgü biraz sessiz kaldıktan sonra yeniden konuştu:

“Ben de size bir şey sorayım mı?”

“Tabii ki, sor.”

“Neden ölüm sonrası, yaratılış, din konuları üzerinde bu kadar duruyorsunuz? Felsefe üzerine konuşulabilecek bunca şey varken, konuyu yaratılışa çekmenizin sebebi ne?”

“Şimdiye kadar başka tartışmalar yaptık. Bu sıralar ise üzerinde durduğumuz dönem Orta Çağ. Orta Çağ felsefesi söz konusu olunca da dinlerden bahsetmemiz gerekiyor. Çünkü bir tarafta kilisenin tekelinde düşünürler var, Yunan felsefesi üzerine bir şeyler eklemeye çalışıyorlar, bir tarafta ise İslam felsefesini başlatan isimler var; İbn-i Sina, Farabi gibi.”

Barış’ın konuyu bu kadar güzel derleyip toparlamasına sevinmiştim. Özgü abla da düşüncesini haklı çıkaracak bir şekilde, konuşmamıza eklemleniyordu:

“Orta Çağ’ın karanlık çağlar olduğu konusuna girmeden, direkt tartıştığınız isimler hakkında bir şey söyleyeyim o zaman ben de. Orta Çağ’da yapılan felsefeye ‘skolastik felsefe’ denir, bunu kesin duymuşsunuzdur.”

İçimizden bazıları başını sallayarak onayladı. Özgü devam etti:

“Hah. Skolastik, sorgulamayı reddeder, kabullere dayanır. Daha doğrusu tanrıyı, Hristiyanlığın hak dini olduğunu ve İncil’de yazan her şeyin tanrının kelamı olduğunu kabul ettikten sonra, sorgulamaya izin verir. Zaten olduğunu iddia ettiğin şeyi ispat etmek için sorgularsın yani. Böyle bir durumda, özgür düşünceden bahsetmek mümkün mü sizce?”

Hepimiz bunun üzerine düşünüyorduk. Dinler doğası gereği önce kabul etmemizi istiyordu, ‘kabuller olmaksızın sorgulamak’ ise bilgiye erişmek için geçerli bir yöntemdi sanki.

“Bence dinlerin felsefeyle doğrudan ilgileri yok. Bir yaratıcının varlığını kabul ederek de her şey sorgulanıp tartışılabilir.”

Bu yorumu yapan Kaan’dı. İslam felsefesi üzerine bir şeyler okuduğunu söyleyerek açıklamaya çalıştı:

“Kendisinden sonraki pek çok batı düşünürünü de etkileyen Gazali, insanın kendini bilmesinin tanrıyı bilmesi olduğunu söylerken bundan bahsediyor bence. İnsanın mikro-kozmos olduğunu vurguluyor. Bunu her şeyde görmek mümkün. İnsan anatomisini anlamak, doğayı anlamak anlamına geliyor. Yaratılmış olan her şeyin özü temelde bir...”

Özgü abla, Kaan’ın sözünü keserek, “Yaratılış yerine ‘oluş’ demeyi tercih ederdim ben yine de,” dedi.

Bense bir başka örnekle Kaan’ın bahsettiği ‘her şeyin özünü’ açmaya çalıştım:

“Evrenin neyden ‘oluştuğu’ üzerine konuşurken biz de aynısını söylemedik mi? Ksenophanes, tanrıdan bahsederken, Thales arkhe’den, Demokritos atom’dan bahsediyor. Hatta benzer başka şeyler var. Şu an fizikte atom altı parçacıklar dediğimiz ‘oluş’u açıklayan şeyler, Gazali’nin yaratıcısıyla aynı kaynaktan gelmiyor mu?”

“Ya da Spinoza’nın töz olarak tanımladığı, tanrı ile aynı şey değil mi?”

Ece’ye gülümsedim.

“Evet, hepsi aynı aslında. Yani oluş veya yaratılış kelimelerini kullanmamız bir şey değiştirmez. Ama kaderi tartışmaya başladığımızda işin rengi değişiyor.”

Tastamam aklımdan geçen buydu. Yoğun ve sıcak küçücük bir noktacıktan bütün bir evren meydana gelmiş olabilirdi ve aynı zamanda bu hareketi sağlayan Yaratıcı, bütün dinlerde inanılan veya dinler olmaksızın inanılan tanrı olabilirdi. Bunu anlayabiliyordum. İnanan ya da inanmayan insanlara hak verebilirdim. Benim kafama takılan, gündelik hayatımızdaki tanrının varlığıydı. Dua edilen, kurban kesilen tanrı, aynı zamanda olacakları bilense, sorulacak soru değişiyordu. Dinlerin getirdiği ‘cüzi irade-külli irade’ açıklamasından başka, felsefenin getirdiği bir açıklama var mıydı?

Hararetli konuşmamızın ortasında işini bitirip yanımıza gelen Ati bu konuda yardımcı oldu neyse ki. “Biraz da ben dâhil olayım sohbetinize,” derken içtenlikle gülümsüyordu.

“Eminim İslam filozofları, skolastik felsefe yapanlar da çeşitli açıklamalar getirmiştir ama ben kendi bildiğimi söyleyeyim. Leibniz’in ‘mümkün dünyalarında’ Âdem’in işlediği günaha ilişkin bir yorumu var. Diyor ki: ‘Tanrı, Âdem’in günahını yaratmadı, Âdem’in günah işlemesinin mümkün olduğu dünyayı yarattı.’ Günahın sorumluluğu Âdem’de yani.”

Ati’nin açıklamasına sevinmiştim ama sorumluluğun üzerime kalmasına sevinsem mi, üzülsem mi bilemedim.

Günün kalanında kadere, hayatın anlamına, neden yaşadığımıza ilişkin sorular kafamda dönüp dolaşmaya devam etti. Beynimde gezinen bu elektro-kimyasal şeyler için de ‘oluş veya yaratılışa’ dair açıklamaları yapmam mümkün müydü acaba? Mümkün dünyalardan biri benim beynimin ta kendisi olabilir miydi?

Akşama Metin abimlere gidip orada kalmaya karar vermiştim. Evde yine kendime ve beynimin içine, mikro-kozmosuma gömülüp kalmaktansa, doğacak bir çocukla zaman geçirmek daha keyifli olacaktı kesinlikle.

“Nasıl gidiyor hayat?”

Abim de tam sorulacak soruyu sormuştu. ‘İyi diyelim iyi olsun’ gibi bir cevap vermek vardı ya, neyse!

“Eh işte. Sizinki kadar iyi değildir herhâlde.”

Ağzımdan bu çıktı.

“Bizimki? Kızım gece gündüz çalışıyoruz. Hatta gördüğün gibi Emel’in hâli daha fena, bütün gün iki kişinin yükünü taşıyor!”

Abim de, yengem de güldü.

“Çocuğunuz olacak diye çok mutluydunuz hani?”

“Deli misin? Onun mutluluğunu hiçbir şey engelleyemez. Ama gündelik hayatta bir şeylerden şikâyet ediyor insan. O kadarı da olsun.”

Ne diyeceğimi bilemedim. Gülümsemekle yetindim. Abimin bana sorunlarını anlatmasını beklemiyordum. Ama o benim bir şeyler anlatmamı bekliyor gibiydi.

“Sen anlat. Bizde bir numara yok işte. İş güç dışında doğum hazırlıkları başladı.”

‘Doğum hazırlığı’ der demez yengem heyecanla araya girdi:

“Odasını bitirdik sayılır. Görmek ister misin?”

Tabii ki isterdim! Felsefe muhabbetlerini kendime saklamak için bir fırsat olurdu hem. Anlatacak başka şeyim yoktu şu sıralar; abim ve yengemi çok sevsem de kulüpteki gevezeliklerimizi anlatacak kadar yakın hissetmiyordum.

Birlikte küçük odaya doğru yürüdük.

“Yengee, şahane olmuş!” diyebildim. Gerçekten öyleydi. Odadan çok oyun parkı gibi son derece neşeli bir yere dönüşmüştü. Bir an aklıma odanın eski hâli geldi. Yanlış hatırlamıyorsam, burada daha evvel kitaplıklar vardı.

“Peki kitaplar? Onları nereye taşıdınız?”

“Aaa, Metin sana söylemedi mi?”

“Neyi?”

“Kitapların bir kısmını Beren aldı, bir kısmı şimdilik yatak odasında, kolide duruyor. Salonu düzenleyip oraya taşıyacağız. Ama kitapların çoğunu size gönderiyoruz.”

Ne diyeceğimi bilemedim. Sevinçten ağzım kulaklarıma varmıştı. Abim beni görmediğinden tepkimi anlamamıştı. İçeriden seslendi:

“Ne o, yoksa sevinmedin mi?”

Yengemle gülüşmeye başladık.

“Sevinçten dili tutuldu desek daha iyi.”

Hakikaten öyle olmuştu. Şimdiye kadar hayatın amacının ne olduğunu anlayamamıştım ama benim amacımın okumak olduğu kesindi.

5
Ruhsuz, Hareketli Bir Zorunluluk

Yerçekimsiz ortamda savrulduğum rüyalarımın yerini, uçsuz bucaksız bir düzlemde hareketsiz oturduğum rüyalar almıştı. Son zamanlarda çölde geçen birkaç filmi, tesadüfen peş peşe izlemiştim. Belki bunun etkisi olabilirdi. Rüya görmeme gerek kalmıyordu aslında; gözlerimi kapadığım anda uçsuz bucaksız, dümdüz, kurak bir çölün ortasında tek başıma görüyordum kendimi. Bazen hareketsiz duran Sevim’i üçüncü bir kişi gibi dışarıdan izliyor, bazense kumların üzerinde bizzat oturduğumu hissediyordum. Kum gibi sayılmazdı gerçi, beton sertliğindeydi. Çölün kumu böyle demek ki, diye düşünüyordum.

Gördüklerimi Zeynep’e anlattım, uzay boşluğundan dünya yüzeyine terfi ederken neler hissettiğimden bahsettim. Gülümsedi bana.

“Çok normal. Evrenin oluşmasıyla ilgili şeyler düşünüp dururken başka nasıl rüyalar görecektin ki?” Ekledi sonra: “Hem bence güzel olmalı. Ben hiç hatırlamıyorum rüyalarımı.”

Ben hatırlıyordum. Hatta hatırlamakla kalmıyor, uyandığımda da hissetmeye devam ediyordum. Susuzluk çekiyorsam, susamış hâlde uyanıyordum; ayaklarım sıcak kumların içerisinde kayboluyorsa, yatağın yanındaki kalorifere değmiş de yanıyordu mesela. Fiziksel ortamda yaşadığımı rüyama geçiriyor, rüyamda hissettiğimi hayatımda sürdürüyordum.

Ama bütün bu süreçte bana ilginç gelen şey, uçuşup savrulduğum rüyaların yerini sabit durduğum rüyaların almasıydı. Zeynep’in bunun için de yorumu vardı:

“Kafanda dolanıp duran düşünceler durulmuştur belki. Daha sakin, daha kararlı olmaya başlamışsındır.”

Sakin olmak... Sakinlik hareketsizliğe yakın sayılır mıydı? Eylemsiz olan bir maddenin içindeki parçacıkların fokur fokur kaynayan kabarcıklar gibi olmadıklarını nasıl bilebilirdik? Bir şeyin dış özellikleriyle iç yapısı arasında farklılıklar olması mümkündü. Madde atomlardan oluşuyordu, bunu biliyoruz. Bu atomlar neye göre bir arada bulunuyorlardı peki? Atomlardan birindeki elektronun çıkıp gitmesiyle, madde bir başka madde hâline gelmiyor muydu?

Bilimle felsefe arasında geziniyordum yine.

Empedokles’in hayvan ve insanlarda benzer ruhlar bulunduğuna inandığından bahsetmiştim ya, ruh ve duygular üzerine o kadar düşünmüş olmalı ki materyalist sayılmasına rağmen, materyalist sayılmayacak fikirleri var. Maddedeki parçacıkların sevgi veya nefrete bağlı olarak bir araya geldiklerini veya ayrıldıklarını düşünüyor mesela. Atomların hisleri olduğunu düşünmek oldukça enteresan.

Maddeci filozoflardan bir başkası olan Anaksagoras sevgi ile nefretin yerine zihin ve amacı koyuyor. Ona göre maddeler ‘nous’ ismini verdiği bir şeyden meydana geliyor. Nous’tan oluşan evrenin ise bir amacı olduğunu düşünüyor.

Demokritos da bu düşünceyi ilerletiyor. Evrenin sonsuz boşluktaki sonsuz sayıdaki atomlardan oluştuğunu, bu atomların farklı biçimlerde birleşmesiyle farklı maddelerin meydana geldiğini iddia ediyor. Bugün, doğa bilimlerinde hâlâ atom altı parçacıkların dizilişiyle elementlerin birbirlerinden farklı özellikler gösterdiğini biliyoruz. Yani aslında İlk Çağ materyalisti Demokritos, günümüz biliminin temelini atıyor bir noktada.

Aynı zamanda Demokritos, kendisinden önceki düşünürlerden farklı olarak ilk defa evrende bir amaç olmadığını söylüyor. Sadece ‘ruhsuz, hareketli bir zorunluluk’ olduğunu iddia ediyor. Bu düşünceye göre amaçsız, mekanik, ruhsuz olan bu evrende, amaçları ve duyguları olan canlıların yaşaması çok garip değil mi?

Bence evreni oluşturan sonsuz parçacığın sürekli hareket hâlinde oluşu, benim sakin hâlimin altında, zihnimdeki fikirlerin coşkuyla kıpraşması gibi tıpkı. Aslında kendimi evrene benzeterek pek çok filozofun düşüncesine sahip çıkıyordum. İnsan önce kendini, sonra çevresini keşfetmeye gayret ediyordu, evreni anladıkça da kendini daha iyi anlıyordu. Bu böyle karşılıklı sürüp giden bir durumdu sanki.

Bir an hep beynimin içini düşündüğümü, orada da maddesel bir gerçek olduğunu fark ettim. Ruhum ne âlemdeydi peki? Neye benzerdi? O da atomlardan meydana gelmiş olabilir miydi?

“Sence bedenimizin içinde ruhumuz mu var?”

Zeynep esprili günündeydi:

“Doku ve organlarımız var. Akciğer, böbrek, mide...”

“Ya Zeynep, dalga geçme!”

“Nereden geldi ki aklına şimdi?”

“Maddenin içini düşününce hep fiziksel parçacıklar hayal ettiğimi fark ettim. Kendimi de madde gibi düşünüyorum, o zaman cansız bir nesneden farkım kalmıyor.”

Hemen cevap vermedi. Söylediklerimi kafasında tartıyor gibiydi. Bir müddet sonra düşünceli düşünceli konuştu:

“Dediğine göre cansızlar ruhsuz, canlılar ruhlu oluyor. Ağaçların da ruhu var mı sence?”

Sağ olsun, konuşur konuşmaz kafamı karıştırmıştı. Hiç karışık değildi ya!

“Dur hemen ağaca geçme. Önce bir kendi ruhumuzdan emin olalım.”

“Emin değil misin?”

“Bilmem.”

“İnanmakla bilmek arasında bir şey bu aslında. Görmediğin, dokunmadığın, duyularınla hissetmediğin bir şeyin var olduğuna inanabilirsin. Peki, var olduğunu bilir misin? Annen sana sarılmazsa, seni görmezse de annen yine seni sever mi? Bu sevginin var olduğuna inanır mısın, yoksa o sevginin varlığını biliyor musundur?”

Zeynep’in kafası fena çalışıyordu. Öyle iyi örnekler vermişti ki, yeni sorular sormama gerek kalmamıştı. ‘Peki tamam, ruhum var işte benim, eminim!’ deyip konuyu kapayabilirdim artık. Tabii ki bu kadar kolay olmadığını biliyordum. Ama şimdilik tatmin olduğumu söyleyebilirim.

“Başka soruya geçeyim mi?”

“Sevim, niye bana öğretmeninmişim gibi davranıyorsun? Sanki senin bilmediğin soruların cevapları bendeymiş gibi! Alt tarafı bir konuda senden daha kararlı bir fikre sahibim. Ki bence bu iyi bir şey değil. Bir konuda ne kadar kesin fikrim olursa, soru sorup fikrimi geliştirmekten o kadar uzaklaşacağımı biliyorum.”

Aslında ben de Zeynep gibi düşünüyordum ama bir şeye inanmanın, emin olmanın da insanı ne kadar rahatlattığının farkındaydım. Sırf bu yüzden aklımdan geçen ne kadar soru varsa hepsini çözümleyip, bir müddet düşünmeden durabilirdim. Rüyamdaki gibi... Çölde oturur ve gökyüzünü izlerdim. Gökyüzüyle ilgili sorular gelirdi sonra kesin aklıma. Düşünmeden edemezdim!

Bunu düşününce bir anda “Düşünmek yorucu” cümlesi çıktı ağzımdan.

“Yeterince enerjimiz var. Düşünerek harcayabiliriz.”

Haklıydı. Ama sanırım bugün enerjimi fiziksel olarak harcamayı tercih edecektim. Harekete ihtiyacım vardı. Evreninkine hiç benzemeyecekti benim hareketim. Zorunsuz, tamamen benim isteğime bağlı olacaktı. Ve ruhsuz değil, tersine, duyguyla, coşkuyla dolu olacaktı.

Koşmak istiyordum, koşarak dünyadan uzaklaşmak. Hızla ilerleyerek bu zamanın dışında bir yere atlamam mümkün müydü? Kütlemi zamanın ötesine geçirmek için, ne kadar enerjiye ihtiyacım vardı?

“Ben koşmaya gideceğim. Gelir misin?”

“Koşmak mı?”

Zeynep şaşırmakta çok haklıydı. Çünkü ben beden eğitimi derslerinden dahi kaytarıp, kitap okumaya çalışırdım. Hareketle, sporla hiçbir zaman işim olmamıştı. Sakin sakin yürümek ve yazdan yaza –olur da ablamlarla filan tatile gidersek– yüzmek dışında spor nedir bilmezdim. Takla atmayı bile beceremez, kimse benimle dalga geçmesin diye basketbol maçlarına karışmazdım. Zaten okula sonradan geldiğim için dalga geçilmek bir çeşit fobi olmuştu bende o sıralar.

Sınıfa ilk geldiğim zamanları hatırlıyorum da... O zamana kıyasla her şey bambaşka. Ama yine de acımasız ve düşüncesiz olanlar var içimizde. Ruhsuz olanlar. Artık onlar benim için ruhsuzlardı. Cansız nesneler gibi.

“Vapura yetişeceğimiz zaman annemle koşturmamız haricinde hayatımda koşmadım, doğru. Ama deneyeceğim.”

Zeynep tatlı tatlı gülümseyip kirpiklerini kırpıştırdı. Sinirlendiğinde ve mutlu olduğunda, ya da belki her duyguyu coşkuyla yaşadığında, bu kirpikler böyle hızlıca kırpışıyordu. Sanırım biz şimdiye kadar mutluluk ve öfke anlarına şahit olmuştuk. Belki diğerleri üzgün anlarını da biliyordur. Aile sorunlarını ben hâlâ kulaktan duyma biliyordum çünkü. Babasından ve onun yeni ailesinden genelde dalga geçer gibi bahsederdi. Hiç ciddi ciddi üzerine konuşmamıştık. Herhâlde çok üzüldüğünden, hep dalgasını geçmeye çalışıyor, konuyu önemsizleştiriyordu.

İnsanın duygularının üstesinden gelme yöntemleri garipti. Ya da bazen, başkalarının alışık olmadığımız yöntemleri garip gelirdi.

“Sırf koşuşunu izlemek için gelirdim ama hâlim yok Sevim. Eğer koşmaya kalkarsam, birkaç saniyenin sonunda durup eve dönerim. Hatta eve yürümek yerine annemi arayıp beni almasını isteyebilirim.”

Benim annem araba kullanmadığı gibi, çağırıp almasını istesem, düşüncesizliğim ve bencilliğim nedeniyle fırça çekerdi. Bir an Zeynep’in tek çocuk oluşuna, annesine imrenmiştim.

İmrenmemin yersiz olduğu arkadaşımla vedalaştıktan sonra sahile doğru yürümeye başladım. Orada koşacaktım boylu boyunca. Rüzgâr düşüncelerimi dağıtacaktı, düşüncelerimin kumunda oturacaktım.

Yorgunluktan pilim bitene kadar koştum, koştum... Attığım her adımda, daha kuvvetle yere basıyordum; buna rağmen her adımımda sanki biraz daha yükseğe sıçrıyor, uçmaya yaklaşıyordum. Bedenim değil ama düşüncelerim uçuşuyor gibiydi. Her hamlemde düşüncelerimin dağıldığını, havadaki parçacıklara karıştığını, evrenin kendisine ait parçalara dönüştüğünü hayal ettim.

Spinoza’nın töz’ü, Leibniz’in monad’ı, Herakleitos’un logos’u, Demokritos’un atom’u... Evreni oluşturan parçaların ismi ne olursa olsun, benim düşüncelerimi belirleyen evren, aynı zamanda düşüncelerimin dağılıp saçıldığı yerin ve zamanın ta kendisiydi.

Ben, bedenim ve ruhumla içinde bulunduğum büyük ve yaşlı kainatın küçücük bir parçası Sevim; anlamı olmayan bir koşma eylemiyle hayatının anlamını arayan bir filozof çocuk. Emin olduğum tek şey koşmaya bayıldığım. Öylesine bayılıyorum ki hem de, yorgunluktan bayılmadan evvel, yavaşlamalıyım!

6
Şehirden Uzağa

Yarım saattir, odanın ortasına açmış olduğum bavulla birbirimize bakıyorduk. Arada kalkıp gardıroba kadar yürüyor, Sevgi’nin kıyafetlerine şöyle bir göz gezdiriyor, sonra yatağın önünde dikilip kendi kıyafetlerim arasından seçip yatağın üzerine saçtıklarıma bakıyordum. Eninde sonunda hâlâ içine hiçbir şey yerleştirmediğim bavulla karşılıklı bakışmamıza devam ediyorduk.

Bavul hazırlamak benim için fazlasıyla zordu. Çünkü ablam ve eniştemle gittiğimiz birkaç yaz tatili ve bütün aile cümbür cemaat memlekete gitmelerimiz haricinde şehir dışına çıkmamıştım. Bu dediklerim genellikle yaşım daha küçükken, özellikle de yaz aylarında olduğu için, şimdiki durumla farklılık gösteriyordu. Yaşım daha küçük olsa, bavulumu eskisi gibi annem veya ablam hazırlayabilirdi. Ya da hava daha sıcak olsa, ben yanıma ne alıp almamam gerektiği konusunda rahat davranır, küçük bir çantaya her şeyi sıkıştırıverirdim. Yazın çeşit çeşit kıyafet yer tutmazken, serin havalarda bir hırka iki kazak bütün bavulu kaplayabilir! O nedenle özenli davranmalıydım. Ve o kadar özen gösteriyordum ki, bavula hiçbir şey koyamamıştım.

İlk defa ara tatilde şehir dışına çıkacak, tatil yapacaktım; hem de arkadaşımla. Zeynep ve annesi son birkaç senedir tatile çıkıyorlarmış. Bazen bayram, bazen sömestr tatillerinde... Yaz tatillerini ise hiç aksatmadıkları kesindir, diye düşünüyorum. Bizim ne yazık ki, aile olarak böyle alışkanlıklarımız yok. Malum, kalabalığız ve tatil demek masraf demek. Temel sebebi bu olmalı. Öte taraftan bir yere gideceksek de köye gideriz, aile büyüklerini ziyaret ederiz; bizde akrabalık ilişkileri kuvvetlidir.

Zeynep’te ise neredeyse tam tersi. Annesinden başka kimsesi yok gibi. Babasıyla görüşüyor ama çok yakın değiller. Babasının ailesi yurt dışındaymış zaten. Annesi ise tek çocukmuş, Zeynep’in teyze ya da dayısı yokmuş. Bizim aileyi düşünüyorum da... Sayısını bilmediğim kadar kuzenim olduğunu söylesem durum anlaşılır herhâlde!

Bundan evvelki senelerde, benim olmadığım veya kızlarla yeterince samimi olmadığım zamanlarda, Nermin teyze sadece Ece’yi davet edermiş bu tatil merasimlerine. Bu sefer Ece ile ikimiz davetliydik. Çok mutlu olmuştum, ‘yakın arkadaş’ sayılıyordum, arkadaşlarımın aileleri tarafından da yakın görülüyordum. Yalnız Ece gelemeyecekti; çünkü keman kursundan geri kalmak istemiyordu. Bu yıl ilk defa konsere çıkacağı için heyecanlıydı ve çok çalışıyordu. Hatta okuldan ve derslerden çok, müziğe, kemanına zaman ayırıyordu gördüğümüz kadarıyla. Dolayısıyla ısrar etmedik.

Açıkçası Ece’nin gelemeyişine hem üzülüp hem sevinmiştim. Malum, üç kişi takıldığımızda, o ikisi bir şekilde daha samimi oluyorlar, bazen dış kapının mandalı gibi hissettiğim oluyor. Daha kötüsü, benim Zeynep ile yakın olduğum zamanlar, Ece kıskanıp ters davranabiliyor. Gerçi tam da bu nedenle Ecesiz zaman geçirecek olmamız, eskiden olsa onu çileden çıkarabilirdi. Ama hem zaman ilerledikçe hepimiz az buçuk olgunlaşıyorduk hem de sanıyorum ki, müzikle zaman geçirmek onu farklılaştırmıştı. Küçük arkadaşlık meselelerine takılmayacağı kadar önem verdiği konular vardı artık.

Tartışmacılar Kulübü’müz bu anlamda da önemliydi aslında. Hepimiz kulüp sayesinde günlük hayatta karşılaştığımız ufak tefek sıkıntıları dert etmemeyi öğreniyorduk. Dünyaya, hayata dair daha ‘büyük’ sorular sormak, bazen tuhaf gelse de, genellikle hâlimiz tavrımız üzerinde hoş bir etki bırakıyordu. Ece artık hayatına müziği de eklemişti. Yaşamasının, var olmasının daha mühim bir amacı vardı sanki. İnsanın isteklerinin, hayallerinin olması, yaşamak için şart; hatta zamanla bunları hedefe dönüştürmek gerekiyor bence.

Nermin teyze, mesafe olarak yakınlarda ama şehir havasından olabildiğince uzakta bir yere gitmek istiyordu. Bizim için fark eden bir durum yoktu. Böylece arabayla nehir kıyısına gitmemiz kararlaştırıldı. Uzun mesafe araba kullanmak konusunda kendine güvenmediği için yakın bir yeri tercih etmişti. Şoförlüğü süperdi ama uzun yolda hareketsiz kalmaya dayanamadığını, arabada havasız ve hareketsiz kalınca hemen uykusunun geldiğini söyledi. Uzun yol şoförlüğünün başka olduğunu, babamdan da duymuştum birkaç kere; demek doğruydu. Niyeyse insan bir tek kişinin fikriyle, o şeyin doğruluğuna inanmıyordu, başka insanların da onayını bekliyordu. Hâlbuki kimse desteklemese de, bir kişiye göre doğru olması, doğru olduğu anlamına gelmez miydi? Sayıca fazla olmak önemli miydi?

Bavula bakarken yine düşüncelere dalmıştım. Neyse ki Sevgi imdadıma yetişti de kıyafet seçme konusundaki yardımlarıyla bavulu doldurmayı başardım.

“Diş fırçanla diş macununu unutma sakın.”

“Tamam, onları ufak çantama koydum zaten.”

“Ufak çanta mı? Bir de çanta mı alacaksın?”

“Bavulu bagaja koyacağız, çantayı yanıma alırım diye düşündüm. Yolda lazım olur.”

“Aferin sana akıllı bıdık!”

“Sevgi, dalga geçme!”

Abim ‘akıllı bıdık’ derdi bana, onun evlenip taşınmasıyla görevi Sevgi devralmıştı anlaşılan. Biz bavulumu toparlarken annem de geldi.

“Demek gidiyorsun ha?”

Öyle bir söylemişti ki, sanki temelli gidiyordum. Cevap veremedim, gülümsedim sadece.

“Biz tatillere filan çıkaramıyoruz tabii seni. Allah, Nermin Hanım’dan razı olsun.”

Annem tipik bir anneydi; duygusal, kendini yetersiz görmeye dayanamayan, çocukları için her şeyin en iyisi olsun diye çırpınan... Zaman zaman, ne yalan söyleyeyim, benim onu yetersiz gördüğüm konular oluyordu. Bir kere Nermin teyzeden filan daha yaşlıydı, bazı konularda katı görüşlü olması biraz da bundan kaynaklanıyordu. Doğal olarak onunla her konuda konuşulmazdı. Bazen kızar sustururdu, bazen bahsettiğim şeyi hiç anlamazdı. Beren ablamı da kızı gibi görmesine, bizden hiç ayırmamasına rağmen, onunla asla anlaşamazlardı mesela. Beren ‘teyzem de teyzem’ diye yere göğe sığdıramazdı yine de. Dedim ya, aile bağımız kuvvetliydi. Ben bu hâlimizi çok seviyorum doğrusu.

“Şampuan da al istersen yanına. Kalacağın yerde... Sahi siz nerede kalacaksınız?”

‘Ağaç-ev’de kalacağımızı söyleyince de garipsedi annem. Sevgi ise nasıl açıklayacağını bulmuştu:

“Bizim yayladaki ev gibi anne. Bazısı aynen bizim evler gibi ahşaptan kulübe oluyor, bazısı direkt ağaçtan.”

“Bizim kalacaklarımız ağaçta asılıymış hatta.”

“Aman dikkat et kızım, düşmeyesin oralarda.”

“Tamam annem, sen merak etme.”

Biz vedalaşana kadar Zeynepler gelmişti bile. Korna sesiyle dışarı fırladık. Herkesle tek tek öpüştüm. Bir yandan hiç gidesim yoktu, bütün hevesim uçup gitmişti sanki. Annemi, kardeşlerimi ardımda bırakıp gidiyordum. Yaptığım şey, çok bencilce gözüktü. Ailemden uzakta bir hafta geçirecek, yeni yerler görecek, eğlenecektim. Onlar gündelik hayatlarına devam ederken, benim buna hakkım var mıydı?

Sevgi, “En azından içimizden biri, daha güzel zaman geçiriyor olacak. Buna değmez mi?” diyerek içimi rahatlattı. Canım kardeşim. Umarım bundan sonraki tatillerimde yanımda hep Sevgi de olur. Sonuçta Zeynep’le annesi beni davet etmişlerdi. Cümbür cemaat bütün ailemi götüremeyeceğimi bildiğim hâlde, bu daveti ben kabul etmiştim. İstediğim şeyleri yapmakla bencil davranmış olmak arasındaki çizgiyi öğrenmem ve kendimi suçlu hissetmekten vazgeçmem gerekiyordu galiba.

Annem su gibi çabucak gidip gelmemiz için, usul gereği arkamızdan su dökerken, Nermin teyze üst üste ve kısa kısa iki kere kornaya bastı. Teşekkür anlamı taşıyan korna sesiydi bu. Trafikte uzun ve tek seferde basılan korna ise küfür anlamı taşıyordu mesela. İnsanların konuşamadıkları hâllerde, farklı şekillerde anlaşma yöntemleri bulması, insan zekâsını gösteriyordu. İnsan ve diğer canlılar arasındaki konum farkı gibi konular üzerine hâlâ istediğim gibi tartışamamıştık. Bu ara niyeyse konuşup tartışacak çok fazla şey çıkıvermişti ortaya.

Yol boyunca müzik dinleyip sohbet ettik. Nermin teyze arada film bile açtı izlememiz için. Zeynep önde oturuyordu, ben arkada üçlü koltukta tek başıma yayıla yayıla oturdum. Filmler ve müzik üzerine konuştuk. Eh, bu da son derece normaldi.

Yolda kitap okumak, konuşmak, uğraşacak şeyler bulmak tercih edilse de ben, pencereden dışarıyı izlemekle yetinebilirdim aslında. Belki sık yolculuk yapmadığım için bana son derece sıra dışı ve bu nedenle kıymetli gözükürdü yola çıkmak, yolda olmak. Nasıl ki geçen gün koşarken attığım her adımla ilerleyişim üzerine kafa yormuştum, şimdi de tekerleğin her dönüşüyle ilerleyişimiz üzerine düşünüyordum. Hızlanıyorduk, yol kenarındaki evler, insanlar, ağaçlar, hayvanlar geride kalıyordu. Her şeyi arkamızda bırakarak ilerlemeye devam ediyorduk.

Görüntüler birbirine geçiyordu, sanki biz değil de etrafımızdaki nesneler hareket ediyordu. Asfalt kalkıyor, ağaçların dalları havalanıyor, keçiler koşarak şehre yöneliyordu. Düşüncelerim beni seyrettiğim filmlerden daha fazla eğlendirebiliyordu bazı zamanlar. Bu an da, onlardan biriydi. Kendi filmimin karakteri olarak düşünmeye başladım kendimi. Acaba bir başkası da ‘başlat’ tuşuna basıp benim araba içindeki yolculuk ânımı seyrediyor muydu?

Aklımdan geçenleri paylaştığımda, ne kadar sıradan bir insan olduğum gerçeğini görmüştüm. Herkesin kendine has yanları, bambaşka tarafları olsa da, birbirimize çok benzediğimiz, bizi birbirimize yaklaştıran yanlar var. Bazı düşünceler de bunlara dâhil olabiliyor. Nermin teyze ile konuşmamızdan anladığım kadarıyla ‘insanın başkaları tarafından izlendiğine/izleneceğine’ ilişkin düşünce de bunlardan biri.

“Ben de çocukken ölüp diğer tarafa gittiğimde, hayatımı bir ekrandan izleyeceğimizi, yaptıklarımın değerlendirilmesinin yapılacağını, buna göre cennete veya cehenneme gideceğimi filan hayal ediyordum. Tabii gün içinde bunun hayalini kurunca, iyilik kötülük kavramlarının ötesinde komik şeyler de düşünebiliyor insan.”

Gülmeye başladı. Bir yandan sol tarafındaki aynadan arkasını kontrol ediyordu. Şerit değiştirmek için sinyal verdiğinde, dikkati trafikteydi.

Zeynep farkında olmadığı için, annesinin neye güldüğünü sordu. “E anlatmayacaksın herhâlde!” diye sitem edercesine konuştu.

Nermin teyze ise istediği şeride geçip rahatladıktan sonra, keyifle kaykıldı koltuğunda ve anlatmaya devam etti:

“Ya mesela, burnumu karıştırıyorum...”

Zeynep sözünü kesti:

“Anne, iğrençsin!”

“Aman sanki sen hayatında hiç karıştırmamışsındır!”

Ben kıkırdıyordum, Zeynep cevap vermedi.

“Neyse, burnumu karıştırdıktan sonra çıkan pislikleri yemek masasının altına yapıştırırdım mesela, tabii kimsenin bakmadığı bir anda.”

Zeynep yine dayanamamıştı:

“Yok artık! Anne gerçekten iğrençmişsin ama!”

“Aman canım, çocukluk işte. Sonra da düşünüyordum zaten, yaptıklarımı kaydeden bir kamera var mı acaba gerçekten diye. Ya tanrı beni görüyorsa? Ya öldüğüm zaman burada olan biteni bir ekrandan annemler de izlerse? O zaman nasıl utanacağımı düşünüp böyle pislikler yapmayı bırakmıştım herhâlde.”

Gülmeye başladım. Nermin teyzenin itirafından çok hoşlanmıştım. O ise anlatmaya doyamamış, hâlâ gülerek yeni bir şeyler ilave ediyordu:

“Bir de hayal gücüm o kadar kıt ki aslında, öteki tarafta araf günü gelmiş de oradaki görevli melek, kumandayla televizyon açıyor sanki. Kanal değiştirdikçe, ekrandaki insanlar, yaşadıkları olaylar değişiyor...”

“Evet, kumanda komikmiş gerçekten.”

“Normal aslında. Sonuçta hayatımızı bir film gibi düşünüyoruz, çünkü filmlerin varlığını biliyoruz. Öteki dünyada bir ekran hayal ederken de televizyon kumandasıyla açmayı düşünmemiz normal.”

“Amaaan, nereden geldik böyle konulara şimdi canım?” Nermin teyze dikiz aynasından bana baktı, göz göze geldik. “Hep senin başının altından çıkıyor değil mi? Böyle hayat, ölümden sonrası, yaşamamızın anlamı filan.”

Ben yorum yapamadan, Zeynep verdi cevabı:

“Anne, konuyu öteki dünyaya sen getirdin. Sevim sadece birileri tarafından izlendiği düşüncesine sahip olduğunu söylemişti. Sen de dedin ya, ‘Merak etme paranoyak olduğundan değil, ben de düşünürdüm eskiden.’ diye... Anlattın işte bunları.”

“Ay sanki kötü bir şey söyledim arkadaşına, hemen savunmaya geç!” Yine dikiz aynası yardımıyla göz teması kurup bana hitaben konuştu. Gözlerimin içine bakarak konuşmasından hoşlanıyordum. Biraz da bu nedenle hem gözümü aynadan ayırmıyor, hem can kulağıyla dinliyordum.

“Kızım, görüyorsun ya işte, bana sataşmaya yer arıyor! İlla annesine bir kulp takacak. ‘Sen yaşlandın, konuştuğun şeyi bile hatırlamıyorsun’ demeye getiriyor aklı sıra.”

“E anne, abarttın sen de! Ağzımdan öyle bir şey çıktı mı benim?”

Nermin teyze çok komikti bugün gerçekten. Bense bir yandan gülerken, bir yandan Zeynep’e destek çıkmaya çalışıyordum:

“Evet, Nermin teyze, sen de çok üstüne gittin Zeynep’in.”

Gülüşmelerimizin arasında konu kapandı. Bir süre sessizleştik.

Ardından Zeynep ve annesi, tanıdıkları birisiyle ilgili, benim dâhil olamayacağım bir şey konuşmaya başlayınca, ben de yolu izlemeye, yanımdakiler yerine kendimi dinlemeye devam ettim.

Yanımızdan dere hızla akıp giderken yavaşlamaya başladı, biz arabayla hızımızı azaltıp virajı dönerken, derenin hızı azalıyor gibiydi daha doğrusu. Suyun akışı yavaşlıyor ve birden duruveriyordu.

Gelmiştik.

7
Tohumdan Ağaca

Derenin üzerindeki su kıpırtısız ve berraktı. Arabadan inip koşturmaya başladım suya doğru. Nermin teyze uyarıda bulunmak istedi:

“Nehre girmeyi düşünmüyorsundur umarım.”

“Yoo, hayır. ”

İlgimi yeniden suya verdiğimde, bagajdan eşyalarımızı çıkarıp yerleşmeden koşturacak kadar dikkatimi çeken şeyin ne olduğunu merak eden arkadaşım da yanıma gelmişti.

“Ne oldu? Neye bakıyorsun?”

“Hiiiiçç. Bir şey olmadı.”

Hiçbir şey olmamıştı. Baktığım şey de ‘hiç’ti aynı zamanda. Bu, ‘hiç’ten ne anladığımızla ilgiliydi. Evrenin büyük kısmı hiçlikten, boşluktan oluşuyorsa; hiç dediğimiz şeyin sadece bir ‘hiç’ olmadığı kesindi bence.

“Kızlaaarr! Ben çok acıktım. Hadi yerleşelim bir an önce.”

Benim de karnım zil çalıyordu. Suyun sesini karnımın gurultusu bastırınca, Nermin teyzeye hak verdim ve Zeynep’e gidebileceğimizi söyledim.

Eşyalarımızı taşıyorduk. Ağaç eve bavulu tek başıma çıkarmam zor olacaktı. Ağacın gövdesinin üzerinde duran minik kulübe, kütüklerle destekleniyordu ve içine girmek için birkaç basamak tırmanmamız gerekiyordu. Basamaklar çok sağlam değil gibiydi... Annemin ‘aman dikkat et’ dediği kadar vardı sanki. Nermin teyze de fark etmiş olmalıydı ki, “Çadırda mı kalsaydık?” diye söylenmeye başladı. Dediğine göre, gece soğuk olma ihtimali nedeniyle çadırdan vazgeçmiş.

“Sedat ile çadırda kalmayı tercih ederdik gençliğimizde.”

Cümleyi kurar kurmaz sustu. Zeynep ile göz göze geldiler. İkisi de bir şey söylemedi. Sedat, Zeynep’in babası olmalıydı. Bildiğim tek şey, Zeynep’in anne ve babasının asla görüşmedikleriydi. Ama Nermin teyze az evvel kurduğu cümlede, eski eşinden sevgiyle bahsetmişti. Garip! İnsanların duyguları, yaşadıklarına bağlı olarak değişiveriyordu demek ki.

Onların özel hayatlarını bir kenara bıraktıktan sonra, ağaç eve çıkıp içeri baktım. Merak etmiştim. İçeride karşı karşıya duran iki ranza vardı, yani burada dört kişi kalabilirdi. Bir an Sevgi’nin gelemeyişine daha da üzüldüm. Aşağıdan Zeynep’in seslenişiyle hüznüm dağıldı.

“Ne diyorsun Sevim? Çadır mı, burası mı?”

“Burası çok güzel!”

Gerçekten öyleydi. Ağaçların gövdelerini üst üste koyarak yapmışlardı. Gerçi yürürken sallanıyordu hafif hafif, gece fırtına çıksa belki korkardım bile. Şimdilik bunu düşünmemeye çalıştım. Sonuçta evimde uyurken de gök gürültüsü duyunca korktuğum oluyor. Sevgi ile birbirimize sarılıp yatıyoruz. Burada da gerekirse Zeynep ile sarılıp yatardık, sorun olmazdı.

Buradaki görevliler ve Nermin teyze bavullarımızı birlikte taşıdılar. Biz Zeynep’le içeride yatacağımız yerleri seçmiştik. İkimiz de ranzaların altında yatacaktık.

“Annem üst tarafı daha çok sever zaten. Beşikte gibi sallana sallana uyur.”

Kıkırdadık.

“Ne kaynatıyorsunuz bakalım kızlar?”

Zeynep, annesine kendisi hakkında söylediklerini tekrar etti.

“Siz istediğiniz yeri alın canım, ben kıvrılırım bir kenarda.”

Fedakârlık annelerin olmazsa olmazı!

Eşyalarımızı yerleştirdikten sonra yemeğe gittik. Annem, teyzelerim ve anneannem alınmayacaksa eğer, itiraf etmeliyim, hayatımda yediğim en güzel yemeklerdi. Çok aç olmamın da etkisi vardır mutlaka ama her şeyin doğal ve taze olduğu sofrada lezzet seviyesi yükseliyor. Annemin değil, ancak anneannemin yemekleri burada yediklerimle kapışır desem daha doğru.

Temiz havanın içinde, dupduru nehrin kıyısında insanın iştahı da açılıyordu tabii. Önümüzdeki günler boyunca hepimiz iyice anladık bunu.

Gece ateş yakıp başında sohbet ediyor, gündüz nehrin kıyısında kitap okuyorduk. Yanımızda balık tutanlar oluyordu. Biz sadece onları seyretmekle yetindik. Hava, su, ateş ve toprak... Doğayı oluşturan her şeyin yanı başında, doğanın içinde, doğanın birer parçası olduğumuzu hatırlıyorduk. Horozların sesiyle uyanmak, çimenlere yayılmış yemeklerimizi atıştırırken yanımızda bir anda oğlak görmek alıştığımız gerçekler olmuştu. Şehirden uzakta gerçekten yaşanmaya değer, zengin bir hayat vardı. Eminim annem de burayı çok severdi.

Yürüyüşe de çıkıyorduk. Suyun kenarında, ormanın içinde, ağaçların arasında yürümek öyle hoş oluyordu ki... Bazen hiç konuşmadığımız oluyordu. Rüzgârın sesini dinlemek, kuşların ötüşünü duymak yetiyordu. Uzun zamandır olmadığım kadar mutluydum burada. Kendimi yoracak, beynimi patlatacak kadar düşünmüyordum hiçbir şeyi. Çünkü tam olarak sorularımın cevaplarını yaşıyordum. Yaşadığım yerin parçasıydım, hayatın akışına kapılıp gitmek, ağacın havada sürüklenmesi veya suyun üzerindeki kuğunun yüzmesi gibi doğal, olağandı. Her şey olması gerektiği gibiydi.

Evde bu şekilde otursam, dakikalar, saatler geçse, ‘boş boş’ oturduğumu düşünür ve huzursuzlanırdım, canım sıkılırdı, saate bakardım, bir şeyler planlardım. Buradaysa oturup durmak, sadece etrafımdaki değişmeyen dağı taşı suyu seyretmek yetiyordu. Değişmediğini sandığım şeylerin değişimlerini anlamaya başlıyor gibiydim. Ne canım sıkılıyordu, ne saatin kaç olduğunu merak ediyordum.

Taze sebzeler yediğimiz gibi, bu sebzelerin nasıl yetiştirildiğini, toplandığını da gördük. Havuç, turp, pırasa, lahana...

Burada alışık olmadığım bir şey vardı. Mutfağa isteyen girip çıkabiliyordu. Tatile gelmiş olan insanlar, mutfağa girip yemeğin hazırlanmasına yardımcı olabiliyorlardı. Mutfakla aram fena sayılmazdı. Evde anneme sırayla hepimiz yardım ederdik. Ferhat genelde bulaşıkla uğraşırdı, Sevgi ile Burak’ın ise yemeğe merakı vardı. Ben bıçakla bir şeylerin doğranması konusunda hızlıydım. Bu nedenle doğrama işlerine ben yardımcı oluyordum.

Zeynep’le birlikte mutfağa girdik bir gün. Nermin teyze çok şaşırdı öğrenince. Zeynep’e sataşıp duruyordu:

“Evde yapmazsın hiçbir şey, geldin tatilde aşçı kesildin başımıza!”

“Öğreniyorum işte, fena mı?”

“Öğren tabii, öğren de... Eve döndüğümüzde aynı performansı bekliyorum!”

Zeynep suratını astı. Sebebini anladığımı sanıyorum: İçinden geldiği için ve aynı zamanda herkes bir işin ucundan tuttuğu için mutfaktakilere yardımcı olmak istemişti. Ama annesi evle ilgili kendisinden bir beklentiye girdiğinde, zoraki olduğunda bir şey yapmak istemeyecekti. Nermin teyze, eve döndüklerinde kızına daha çok sataşacaktı bence.

Doğrusu onların anne-kız ilişkilerini izlemek, sohbetlerini dinlemek hem garip hem eğlenceli geliyordu. Farklı ailelerin farklı hâlleriyle yüzleşiyordum. Bazen Nermin teyze benim annem gibi davranıyor, her annenin aynı olduğunu hissettiriyordu ama genellikle çok farklıydı ve beni hep şaşırtıyordu.

Mutfakta birlikte yemek yaparken, sofrada hep beraber yemek yerken, pek çok farklı insanla tanışmıştık. Bizim gibi tatilci olanların sayısı azdı, çoğu uzun zamandır buralarda yaşıyordu. İçlerinde marangoz da vardı bu insanların, gazeteci de... Ben de gazeteci olmayı düşündüğüm için gazetecilik yapmış olan abiyle epey sohbet ettik. Laf arasında kulüpten de bahsettik tabii.

Fakat daha fazla ilgimi çeken bir başkası olmuştu. Senelerce yurt dışında işçi olarak çalışıp, çocukları okullarını bitirdikten sonra buraya, memleketine geri dönen bir amca vardı. Babam olsa ‘tam emeklilik hayatı yaşıyor’ derdi diye tahmin ediyorum. Artık tek yaptığı şey, bitki yetiştirmekti. Tohumdan ağaç yetiştirdiğini söyledi. Farklı tohumlar bulup onları ekmişti buraya, farklı renklerdeki, daha önce hiç görmediğim ağaçlar, herhâlde bu amcanın eseri olmalıydı.

Ağaçların tamamen kendiliğinden, doğada olduğu düşüncesinden böylece sıyrıldım. Nasıl ki ağaçları gündelik hayatımızda kullanıyorduk; kâğıt yapımı için, ısınmak için, hatta birkaç gündür içinde uyuduğumuz evler için, evimizdeki parkeler için kesiyorduk bu ağaçları; kestiğimizin yerine ağaç ekmemiz gerekiyordu. Doğaya bir defa müdahale ettikten sonra, onun yükümlülüğünü alıyorduk aslında.

Okulda bir kampanya olduğunu hatırlıyorum. Hepimiz fidan dikimi için belli bir para vermiştik. Fidanların büyüyüp ağaç olmasını aklım alıyordu doğal olarak ama tohumun ağaca dönmesi... Kim bilir kaç sene geçmesi gerekirdi?

“Çok değil, üç dört sene diyelim. Ağaç beslemek sabır işidir tabii. Dört senenin lafı olmaz.”

Amcanın kurduğu cümlenin garip bir yanı vardı: ‘Ağaç yetiştirmek’ yerine ‘ağaç beslemek’ demişti. Niye böyle dediğini sormadım ama ağaçlarla bizden daha fazla yakınlık kurduğunu anladım. Hayvanları beslerdik, ağaçları ise yetiştirirdik bildiğim kadarıyla; bu amca ağaçları da besleyebiliyordu.

Yine Ent ırkı geldi aklıma. Bu ara çok fantastik film izliyordum herhâlde.

Zeynep de ağaç yetiştirme işine takılmıştı. Ağaç-besler amcamız da bizim ilgimizi fark edince, birkaç farklı türde tohum verdi ve onları nasıl ekmemiz gerektiğini anlattı.

“Değişik yöntemler var ama en kolayı suda bekletmektir. Ilık suya koyarsınız, gün içinde ara ara gözlersiniz. Tohumlar suyu çekip şişeceklerdir. Yeterince şişip hafifçe çatladıklarında, anlayın ki ekilmeye hazırlar. Aman çok da bekletmeyin. O zaman çürür, bir işe yaramazlar. Katil oluverirsiniz.”

Ağaç olması seneler alacak bir tohumu öldürmek bile katil olmaktı ona göre. Belki de doğaya saygı duymak, böyle bir şeydi. Manzarasını kapıyor diye evinin önündeki ağacı kesen, çünkü o ağacın en güzel manzara olduğunu anlamayan insanların yaşadığı bir dünyada, hepimiz bu amca gibi olabilseydik keşke!

Zaman geçtikçe, yıllardır burada yaşıyormuşum, başka bir yerde evim, okulum yokmuş gibi hissetmeye başlamıştım. Sahi nasıl olurdu böyle sakin ve doğal bir yerde hayatımı geçirmek acaba? Doğduğu yerden hiç ayrılmadan ölüp giden insanları düşündüm. Eski zamanlarda, çoğunlukla böyleymiş. Şimdiyse uzak mesafeleri, kısacık zamanda katedip, birkaç gün içinde birkaç farklı ülke gezebiliyordu insanlar. Ne tuhaf! Teknolojinin gelişmesi, zamanın ilerleyişi değil de; insanların bu kadar değişebilmiş olmaları tuhaf geliyordu.

Ben de uçağa binmiştim. Yaşadığımız yerden memlekete varmamız, memleketteki merkezden köye varmamızdan kısa sürmüştü. Öyle acayip bir icattı uçak. Bulutların arasında ilerlemek, bütün binaları, sokakları, caddeleri, küçücük noktacıklar hâlinde görmek, denizi avucunun içine sığdıracağını hayal edebilmek... Gökyüzünde yolculuk benim için yaklaşık olarak böyle bir şeydi.

Eve dönmeyi hiç istemiyordum. Annemleri özlemiştim, arkadaşlarımdan bazılarını da. Bu nedenle eve gitmek için nedenlerim vardı. Ama sevdiklerim burada olsa, kılımı kıpırdatmazdım galiba. Hatta sevdiğim bütün insanlar yanımda olsa, nehrin kenarında, ağaçların arasında, toprağa çıplak ayakla basabildiğim bir yerde yaşamayı tercih ederdim kesin.

Eve dönme vakti yaklaştıkça huysuzlanıyordum. ‘Ormanda kendimi kaybetsem ne olur acaba?’ gibi düşünceler bile dolaşmaya başlamıştı kafamın içinde.

“Ben hiç dönmek istemiyorum?”

Zeynep çok şaşırmıştı.

“Sahi mi? Ben sıkıntıdan patlamaya başladım. Yapacak hiçbir şey yok ki. Anneme takılınca böyle olur işte.”

Çok garipti. Zeynep ile o kadar benzerliğimize rağmen, benim aldığım tadı onun pek bulamayışı enteresandı. Kendimi bir an yaşımdan çok büyük birisi gibi hissettim. Sanki ben Nermin teyzenin arkadaşıydım da, onun keyif aldıklarından keyif alıyor, Zeynep’in ruh hâline akıl sır erdiremiyordum. Düşüncesi bile kötü geldi. Her şeyin zamanı vardı, yaşımın tadını çıkaracaktım.

“Hadi o zaman, yakalamaç oynuyoruz!”

Böylece son günlerimizi Zeynep’le birbirimizi kovalayarak, enerjimizi atarak geçirdik. Fiziksel hareket, insanın kafasına da iyi geliyordu. Okula döndüğümüzde beden eğitimi derslerinden kaytarmamaya karar verdim. İlla bir şeyden kaytaracaksam, ben de ‘normal’ öğrenciler gibi, matematik benzeri ‘ciddi’ derslerden kaytarabilirdim. Ne garip! Matematik ne kadar önemli de olsa, onca soyutluğuna rağmen en ciddi ders iken, beden eğitimi laylaylom geçen, ders değil de derslere verilen uzun bir mola olarak görülen ders. Hâlbuki insanın bedenini anlaması, kavraması, ruhunu anlayıp kavraması için bir basamak bile sayılabilir.

Okuldaki beden dersi değilse de, temiz havayı solurken, insanın bedeniyle yaşadığı şey böyle düşündürebiliyordu. Her soluk alıp verişimde ruhumu duyumsadığımı hayal ediyordum.

Nefes, beden ve ruh demişken... Sabah erkenden kalkıp yoga yapıyordu Nermin teyze. Zeynep ne kadar dalga geçse de, bana hoş ve keyifli gözükmüştü. Ben de öğrenmeye, anlamaya çalışmıştım. Tabii göründüğü kadar kolay sayılmazdı. İlk birkaç hareketten sonra, işler zorlaşıyordu. Şimdilik yorulup bırakmıştım ama belki daha sonra böyle bir şeyi spor olarak yapabileceğimi düşündüm.

Eminim Beren abla ile arkadaşlarının bu konuda bana söyleyecekleri, önerecekleri vardır. Bu da demek oluyor ki, dönme zamanımız geldi. Sonuçta benim hayatımın geçtiği başka bir şehir var ve orada sevdiğim insanlarla konuşup paylaşacağım bir sürü hikâye birikti!

Dönüş yoluna çıkmadan evvel son olarak birisiyle daha tanışmıştım. Küçük, yalnız, sevimli ve sakince kendi hâlinde takılan birisiyle. Yeşil, kabuklu, evi sırtında bir kaplumbağa ile... Ne inanılmazdı! Hareketlerini izlerken hayran olmamak mümkün değildi. Kafasını hafifçe çıkarıp meraklı minik gözleriyle bakışı, bir anda irkilip evinin içine kaçışı...

Bir yandan hiçbir canlıya benzemeyecek kadar özgündü, başka bir türdü; bir yandansa insandan hiçbir farkı yok gibiydi. Her hâli, her hareketi için insani bir vasıftan, duygudan, düşünceden bahsetmek mümkündü. Hatta Zeynep ile onu seslendirme oyunu oynamaya başlamıştık. Bu tam da Kaanlık bir tavırdı aslında. Döndüğümüzde hayvan ve bitkileri kişileştirerek konuşturma oyununu onunla oynamak için sabırsızlanmaya başlamıştık bile. Ev sahipleriyle vedalaştık. Onlar arkamızdan su dökmediler ama biz teşekkür niyetine yine kornaya bastık kısa kısa.

Anayola çıktığımızda hızlanmaya başladık. Yavaş adımlı kaplumbağa yüzlerce sene geride kalmıştı artık. İleride ise tohumdan çıkacak ağaçlarımız vardı! Nermin teyzenin ayağının altındaki gaz pedalına basışıyla, heyecanım yükseliyordu.

8
Nasıl Yapalım?

Eve döndüğümde kalabalık ve eğlenceli aile ortamıyla karşılandım. Akrabalar, komşular... Yine herkes bize toplanmıştı. Bu curcunayla karşılanmayı seviyordum. Hem bu defa, tatilden geldiğim için ilgi odağı ben olmuştum ve bütün yorgunluğuma rağmen oturup neler yaptığımı, nasıl bir yere gittiğimi bir bir anlatmaya başladım. Ferhat için topladığım taşları kendisine verdim, tohumlarımı ise suya koyup beklemeye başladım.

Evdeki toplaşmanın nedeni tabii ki yine abimdi. Yengem gelmemişti ama. O gelmemesine rağmen, ondan ve bebekten haber almak isteyen pek çok insan buradaydı.

“Çıkmıyor mu artık evden?”

“Gerekmedikçe çıkmıyor. Çok çabuk yoruluyor. İzne başladığından beri evde neredeyse.”

“Sıkılıyordur.”

“Sıkılmayacak kadar çok sancısı oluyor ne yazık ki. Son zamanları nedense böyle oldu.”

Biz abimle konuşurken, annem araya girip “Aman sağlıklı doğsun da yavrum!” diye telaşla konuştu durdu. Haklıydı elbet, korkuyordu. Gelinine, torununa bir şey olacak diye ödü kopuyordu.

Abimin geliş sebebiyse bana getirdiği kitaplardı. Sevgi’nin ortalarda gözükmeme nedeni de anlaşılmıştı böylece. Odaya kapanmış, kolilerden çıkardığı kitapları türlerine, içeriklerine göre sınıflandırıyordu. Hatta raflardan bir sürüsünü de indirmişti. Şu an odanın her yeri kitap doluydu, neredeyse adım atacak yer yoktu.

“Aman dikkat et...”

Kafasını kaldırmadan söyleniyordu. Sadece odaya birinin girdiğinin farkındaydı, evde olduğumu anlamamıştı bile. Kafasını kaldırıp beni görünce çok şaşırdı.

“Aaa, sen ne zaman geldin?”

“E yuh ama Sevgi, bir saattir içeride konuşuyorum bır bır bır. Gerçekten anlamadın mı?”

“Ne bileyim ya, ev kalabalık, anlamamışım.”

Doğru, ev kalabalıktı ama Sevgi’nin yoğun konsantrasyonu da, odanın içini dolduran müziğin sesi de beni duymasına, geldiğimi fark etmesine engeldi elbette.

“Ben de mola vereyim madem. Bir şeyler atıştıralım, sonra beraber yerleştiririz.”

Kucaklaştık. Özlemiştim kardeşimi. Kitap yerleştirme konusunda söylediklerine katılsam da, bir şey atıştırmakla ilgili onunla aynı fikirde olamazdım doğrusu. Geldim geleli börekler, poğaçalar tıkınmış ve şişmiştim.

Biz mutfakta otururken, evdeki kalabalık yavaş yavaş dağılmaya başladı. Misafirlerin gelişi kadar gidişini de seviyordum bir yandan. Onlar gittikten sonra evdeki sakinlik ayrı güzel oluyordu. Misafirlerle geçirdiğimiz zamanın mutluluğunu daha az kişi, daha yoğun bir şekilde devam ettiriyorduk sanki.

“Gideyim ben artık. Emel evde yalnız.”

Abim bize veda etmeye geldi. Sevgi ile onu öpmek üzere kalktık. Annemin işiyse öpüp vedalaşmakla bitmiyordu.

“Oğlum, idare edebiliyor musunuz? İsterseniz geleyim birkaç gün. Emel o hâlde ev işiyle filan uğraşmasın sakın.”

“Yok anne, hallediyoruz. Bir şeye ihtiyacımız olursa haber veririm. Sen telaş yapma.”

“Emin misin?”

Abim emindi ama annem bir türlü emin olamıyordu. İçi rahat edemiyordu. Gün içinde defalarca ayrı ayrı hem abimi hem yengemi arayacak, haber alacaktı kesin. Sevgi ile biz aramızda konuşmaya başlamıştık.

“Annem de amma pimpirikli.”

“Ama riskliymiş hamileliği.”

“Yaa! Bir şey olmaz, değil mi?”

Sorduğum sorunun saçmalığının farkındaydım. Sevgi nereden bilebilirdi ki? Hangimiz bilebilirdik? Başımıza ne zaman neyin geleceğini, ne zaman öleceğimiz, öldükten sonra ne olacağını, öldükten sonra bir şey olup olmayacağını? Öldükten sonra bir şey olmayacaksa neden yaşıyor olabileceğimizi?

Bunu öğrenmenin bir yolu var mıydı? Hayatın bir amacı olmalı mıydı?

Ertesi gün Barış ve Esra ile atölyeye giderken hâlâ aklımdan bu sorular geçiyordu. Özetle anlamaya çalıştığım şey, hayatı neden yaşadığımız ve ölümün neden kaçınılmaz olduğuydu.

Atölyeye gitmemizin en iyi tarafı, bize ait bir mekân bulmamızdan ziyade, kendimizden yaşça büyük ve konuşabileceğimiz yeni insanlarla aynı mekânı paylaşmamızdı. Her ne kadar aynı yaştaki kulüp üyeleri olarak baş başa kalmak, ailemizden uzakta olmak istediysek de şu anki durumdan hepimiz daha memnunduk. Ati, Özgü, Beren gibi insanlar, ailelerimizle kıyaslanamazlardı, bize daha yakın bir yanları vardı: Gençlerdi.

İçeri girdiğimizde bir kedi tarafından karşılandık. Eğilip başını okşamaya çalıştım ama kendini sevdirmek istemedi, kaçıp gitti. Ati geldiğimizi anlamış, sesleniyordu:

“Çocuklar siz misiniz? Gelirken kapıyı kapayın.”

Kapıyı kapayıp içeri doğru yöneldik. Ati ayaklarını karşısındaki tabureye doğru uzatmış, kitap okuyordu. Biz yanına gelince okuduğu sayfanın arasına ayraç koyup kitabın kapağını kapattı. Anlaşılan Barış rahatsızlık vermek istemiyordu mekân sahibimize.

“Abi, sen oku kitabını, biz çıkar bahçede otururuz.”

“Yok ya, zaten rubailer var kitapta, istediğim zaman parça parça okuyorum öyle.”

“Rubai ne?”

Soruyu Esra sormuştu ama ben de bilmiyordum ne olduğunu.

“Bir tür şiir. Dörtlüklerden oluşuyor, Ömer Hayyam’ı duydunuz mu?”

Barış evet anlamında başını salladı. Esra ile biz ise duymamıştık. Ati abi, Ömer Hayyam’ın rubailerinden bahsederken ben de ismi Rubailer olan kitabı almış kurcalıyordum. Hakkında hiçbir şey bilmediğim bir kitabın arka kapağını okuduktan sonra rastgele bir sayfasını açar okur, nasıl bir anlatımı olduğuna bakmaya çalışırım. Yine öyle yaptım. Karşıma da şöyle bir dörtlük çıktı:

Bu dünyaya kendi isteğimle gelmedim ben,

Şaşkınlıktan başka bir şeyim artmadı yaşarken.

Kendi isteğimle de gidiyor değilim şimdi,

Niye geldik kaldık, niye gidiyoruz bilmeden.

Garipti. Şiiri zaten severim ama bu şiir başka türlü etkilemişti beni. Söylediği şeylere bir anda öyle hak vermiştim ki. Sanki benim söyleyeceklerimi söylemişti. İkinci kez aynı dörtlüğü okudum. Gerçekten etkileyiciydi. Yaşamın anlamı, hayata isteyerek gelmemiş olmamız, ölürken de bize bir seçme şansı tanınmaması... Sadece benim veya Ömer Hayyam’ın değil, sanırım her insanın düşünebileceği, hak vereceği satırlardı bunlar.

Yüzümdeki ifade düşüncelerimi yansıtmış olacak ki Esra şaşkın şaşkın bana bakıp sordu:

“Sevim, ne oldu? Değişik bir şey okudun herhâlde.”

Dörtlüğü yüksek sesle okudum. Esra ile Barış düşüncelere daldı, Ati ise gülümsüyordu.

“Güzel, değil mi?”

“Çok.”

Sessizleştik. Ben yeniden kitabı açıp karıştırmaya başlamıştım ki, Ati’nin konuştukları dikkatimi çekince, kitabı bırakıp dinlemeye odaklandım.

“Sonuçtan çok süreç önemli gibi geliyor bana. Yaptığımız işte de böyle. Ben her defasında satacağım parçayı düşünsem, alıcısına göre bir şey üretecek olsam, yaptığım işten tat almaz hâle gelirim. Ne yaptığın önemli, neden yaptığın da... Ama asıl mesele, nasıl yaptığın.”

Barış da buradan tümevarım ile sohbete başladığımız noktaya dönüyordu:

“Bu yaşamımız için de geçerli mi oluyor yani? Neden yaşadığımız değil, nasıl yaşadığımız önemli.”

“Aynen öyle. Sebep sonuç gündelik hayatta yaptığın işte önemli olabilir. Hayattan bahsediyorsak hayatın yaşanmaya değer olduğu zaten kesin. Geriye bir soru kalıyor: Nasıl yaşayalım?”

“Nasıl yapalım?”

Kendi kendime mırıldanmıştım. Fakat kimsenin dikkatinden kaçmamıştı. Bu defa Esra’dan bir öneri geldi. ‘Nasıl yapalım?’ sorusunun cevabını, resim atölyesinde olduğumuz için, Atilla abi de izin verirse resim yaparak bulmamızın mantıklı olacağını söylüyordu. Mantıklı mıydı bilmem ama eğlenceli olacağı kesindi.

“Guaj boya?”

“Oluuurr.”

Ati masanın üzerinde boş alan yarattı, kâğıtları bıraktı. Ben de kalkıp mutfak tezgâhının üzerindeki dolaplardan karton bardaklar alıp, yarısına kadar su koydum. Her rengi aynı suda karıştırıp rengi kopkoyu olan suyu defalarca değiştirmek yerine, birkaç bardağa azar azar su koymayı tercih etmiştim. Fırçalarımızı da seçtikten sonra resim yapmaya başladık. Hiç hesapta yokken böyle bir işe kalkışmamız gerçekten güzel olmuştu.

Dahası; ‘nasıl’ sorusunun cevabını fiziksel olarak bile verebiliyorduk. Barış bir noktadan sonra kendini öyle kaptırmıştı ki fırçaları kenara bırakmış, parmaklarını boyalara daldırmaya başlamıştı. Kimse ona ne yaptığını sormadı. Çünkü hepimiz ‘ne yaptığı’ ile değil, ‘nasıl yaptığı’ ile ilgileniyorduk.

Süreci bu kadar keyifli ve rahatlatıcı olan herhangi bir şeyin, sonucunun kötü olma ihtimali yoktu bence. En azından resimlerimizi bitirdiğimizde anladığımız buydu. Biz çıkana kadar Özgü abla da gelmişti ve yaptıklarımızı görünce etkilenmiş olmalıydı ki, şakayla karışık konuştu:

“Sanırım atölye elden gidiyor Ati.”

Ati de başını sallayarak arkadaşını onayladı.

“Haftaya açılışa geliyorsunuz, değil mi?”

Özgü soruyu sorarken, çantasının içindekileri boşaltıyordu. Aradığı her neyse bulamamış olmalıydı. Geldi geleli, bize ilgi gösterip konuşsa da aklının başka yerde olduğu, acelesi olduğu besbelliydi.

“Sergi başlıyor mu?”

Esra’nın bile haberi vardı Özgü’nün bahsettiği açılıştan. Sonradan öğrendik ki, Zeynep’le biz tatildeyken, diğerleri gidip gelmişler atölyeye ve muhabbetleri ilerlemiş buradaki tayfayla. Hatta Özgü ve Ati’nin başka arkadaşlarıyla da tanışma şansları olmuş.

“Evet, cuma akşamı açılış olacak. Beren de gelecek zaten, o bırakır sizi.”

Böylece önümüzdeki hafta, sergi açılışında buluşmak üzere sözleştik. Sergisi olan meşgul ressam da, yetişeceği yere koştura koştura çıktı. Gelmesi ile gitmesi bir olmuştu. Sanki yaptığımız resimlere yorum yapmak için uğramıştı. Sanattan felsefeye, sohbetlerden eylemlere, kocaman bir aile oluyorduk. ‘Ressamların-atölyesinde-felsefe-sohbetleri-yapmakla-kalmayıp-sanata-da-el-atan-Tartışmacılar’ olarak güzel zaman geçiriyorduk.

9
Gelecekteki İlkel

Abimin getirdiği kitapların neredeyse tamamını yerleştirmiştik. Yerleştirmediklerimiz, yakın zamanda okumaya karar verdiklerimiz veya bir şekilde dikkatimizi daha fazla çekmiş olan kitaplardı. Sevgi ağırlıklı olarak Rus romancılardan kitaplar seçmişti kendine, bense ismi tanıdık olan birkaç filozofun kalın sayılmayacak kitapları ile birkaç hikâye kitabı seçmiştim. İki kitabı sırf kapakları ilgimi çektiği için kenara ayırmıştım ama. Ne yazarlarını tanıyordum, ne de içeriklerini pek anlayabilmiştim.

Kitaplardan biri zaten okunacak değil, daha ziyade ‘bakılacak’ bir kitaptı. Fransızca kısa açıklamaların haricinde içerisinde çeşitli desenler ve mobilyalar vardı. İsmi Art Deco olan bu kitap, muhtemelen yengemin kitaplarındandı. Hızlıca göz gezdirdim, daha sonra yengemle birlikte bakmak üzere ayırdım; çünkü dikkatim diğer kitabın kapağındaki resme takılmıştı. Bu resmi kesinlikle bir yerde görmüş olmalıydım. İçinde kapak resminin kime ait olduğu yazıyordu: Hieronymus Bosch. İsmini okuması oldukça zor olan ressamın, kapaktaki resminin ismi de kendisi kadar dikkat çekiciydi: Dünyevi Zevkler Bahçesi.

Önce kitabı kurcaladım, o kadar fazla konudan bahsediyordu ki! Uygarlık, teknoloji, dünya savaşları, psikoloji... Bir sayfada bir sürü insandan alıntı vardı. Wittgenstein’dan tutun, Descartes’a, Leibniz’e kadar... Çok dikkatimi çekmişti. Bu kadar fazla sayıda düşünürün bahsinin geçtiği kitabın içeriğinin zengin olması normaldi tabii. Asıl hoşuma giden, kitabın kapağındaki resmin de tıpkı kitabın içeriği gibi dolu dolu olmasıydı. Hatta ‘karman çorman’ demek bile mümkündü. Bir sürü insan figürü, hayvanlar, bir bakışta anlaşılmayacak kadar çok detay... Küçücük kitabın kapağında bile bir sürü detayı görebiliyordum. Kim bilir resim, karşımda büyük bir kâğıda basılı dursa nasıl olurdu?

Resmi daha evvel gördüğümü söylemiştim. Aklıma gelen tek yer vardı tabii: atölye. Dolayısıyla atölyeye gittiğimde bu ressamın kim olduğunu sormalıydım.

Sordum da. Özgü abla da bana kısaca Bosch’tan ve söz konusu eserinden bahsetti. Konuşurken de benim daha evvel bakmış olabileceğim kitabı bulup getirdi. Büyük ciltli İngilizce olarak basılmış bu kitapta, Rönesans ressamlarının eserleri vardı. Bosch da 15.-16. yüzyıllarda yaşamıştı ve kitapta Dünyevi Zevkler Bahçesi isimli resmi yer alıyordu. Resim ikiye katlanarak kitabın ortasındaki sayfalara yerleştirilmişti. Katlı yerleri açıp iyice büyüyen kâğıdı masanın ortasına doğru yerleştirirken, bir yandan anlatıyordu:

“Resmin en önemli özelliği aslında iki boyutlu kâğıda üç boyutlu küre şeklindeki Dünya’nın aktarılmış olması.”

Resim üç parçadan oluşuyordu. Ortadaki daha geniş olan kısma sağ ve sol taraftaki dar parçalar katlanarak konulduğunda, üç boyutlu küre tamamlanıyordu gerçekten de.

“Dikkat ettiysen sağ taraf karanlık, sol tarafsa aydınlık. Sağdaki kısım Cehennem’i, soldaki kısım Cennet’i, ortadaki geniş kısımsa yaşadığımız dünyayı anlatıyor. Detaylarda o kadar çok şey var ki. Âdem, Havva ve ilk günah ile Cennet’ten kovuluş hikâyesini yorumlamak mümkün. Cehennem kısmında Şeytan’ın tasviri, Dünya kısmında Yaratan tasviri olduğu söyleniyor... İnsanların çıplaklığı, zamanında kilise tarafından eleştirilmiş.”

Özgü anlatırken hayret içinde dinliyordum. Son zamanlarda düşündüğümüz, tartıştığımız onca şeyle ilgili bir resmin karşıma çıkması... Bu resmi önce atölyede görüp, sonra evde bir kitabın kapağında keşfetmem... Hayat garip tesadüflerle doluydu sanırım. Gerçi çoğu filozof buna inanmıyor. Materyalizmin öncüsü sayılabilecek Demokritos’tan bahsetmiştim. Ben bu konuda net bir şey düşünemeyecek kadar kafası karışık hâldeyim şimdi. Hatta Özgü de bu karışıklığıma ortak oluyor:

“Ne garip değil mi, senin de geçenlerde burada Orta Çağ filozoflarından birinin Cehennem konusundaki söylediklerini anlatman...”

Gülümsedik birbirimize. Özgü ablanın beni dikkatle dinlemiş olması, söylediklerimi hatırlaması çok mutlu etmişti. Biraz da bunun sevinciyle gülüyordum. Sonra yeniden resme baktım. Baktıkça yeni şeyler görüyordum. Ne kadar sürede böyle bir resmin yapılabileceğini, nasıl düşüncelerle yapıldığını düşünmeye başladım...

“Senin nereden aklına geldi bu Bosch?”

Anlattım.

“Hangi kitap acaba o ya?”

“Gelecekteki İlkel’di adı, yazarını hatırlamıyorum.”

Özgü merak etmişti, telefonundan internete bağlanıp arattı ve John Zerzan ismine ulaştı.

“Duymuştum ama ben de okumadım hiç. Makalelerini paylaşıyorlar genelde, hâlâ yaşayan ve yazan bir tarihçiymiş.”

“Felsefe ile ilgili anladığım kadarıyla. Kitapta bir sürü filozoftan alıntılar vardı.”

“Normal aslında. Çünkü artık hiçbir alan tek başına var olmuyor. Bilgi, kültür arttıkça çalışılan alanların sayısı artıyor, her konu özelleşmeye başlıyor ama tabii bütün bunlar da daha içli dışlı hâle geliyor.”

Anlayamamıştım. Sanırım yüzümdeki ifadeden belli oluyordu. Özgü açıklık getirmeye çalıştı:

“Şöyle ifade edeyim: Thales filozof, değil mi? Ama aynı zamanda matematikçi, hatta doğa bilimci. Doğa bilimi, fizik, kimya ayrımları yok o zaman. Şimdiyse çok özel tek bir alanda insanlar uzmanlaşmaya çalışıyorlar. Bu sefer de ilgisiz gözüken bambaşka bir konuya da hâkim olman gerekiyor. Hele bu adam tarihçi. Dünya tarihinden, kültür tarihinden bahsederken filozofları da, bilim insanlarını da tanıyıp bilmesi gerekecektir.”

Eve gidip de kitabı tekrar elime alınca Özgü’nün söylediklerinde fazlasıyla haklı olduğunu görmüştüm. Günümüzde Zerzan gibi birisi için ‘filozof’ demiyorduk belki... Ama o da filozof sayılırdı. Çünkü bildiklerini ortaya koyuyor, belli konulara eleştiriler getiriyor ve yeni bir topluma dair düşünceler üretiyordu. Aynısını Platon da yapmamış mıydı? O zamanlar filozoflar politikadan da, sosyolojiden de bahsediyorlardı.

Kitabı okuyup anlamaya hazır hissetmiyordum kendimi ama yine de göz attığım kadarıyla üzerinde düşünmeye çalıştım. Önce kitabın kapağı, sonra içeriği, benim son zamanlarda düşündüklerim... Hepsinin ortak noktaları vardı sonuçta. Bitkiler, hayvanlar ve insanlar olarak evrende milyarlarca yıldır vardık; hatta hayır, biz insanlar sadece milyonlarca yıldır vardık. Evrenin kendisi, bitkiler, tek hücreliler, sürüngenler... Hepsi bizden eskiydi! İlkel dünyanın çok kısa bir zamanında insanlar var olmuşlardı. Daha ilginci bizim uygar yaşamımızın, evrenin uzuuunn tarihinde çok kısacık bir zamanı kapsıyor olmasıydı.

Neredeyse 14 milyar yıllık evrenin on küsur senesi yaşamış olan benim türüm de evrende eski değildi. Homo Sapiens ancak yüzbinlerce sene öncesinde varken, evrenin ilk canlıları 4.5 milyar yıl önce görünmüştü. Böyle bir durumda dünyanın hâkimi biz miydik gerçekten? Doğanın üzerinde en güçlü, en bilgili, teknolojiye hâkim olmamızın ne kadar anlamı vardı?

Zerzan kitabında bu gibi şeylerden daha bilgece bahsediyordu. Bense sadece her şeyde ‘anlam’ arıyordum.

Evet, böylece aradığım anlamı değil ama ismi bulmuştum. Filizlenmiş olan ‘alev ağacı’ tohumum için bir isim arıyordum. ‘Anlam’ olacaktı ağacımın adı. Kaldırma kuvvetini bulmuş gibi bağırmaya başladım evin içinde, “Buldum! Buldum!” diye. Ne yaptığımı anlamayan annem, benim için “Deli kız” diye söylendi.

Haberi vermek üzere Zeynep’i aramalıydım. Bakalım onun ektiği tohumlar ne durumdaydı.

“Benimkilerde daha hiç hareket yok.”

“Yeterince sulamamışsındır belki.”

“Tam tersi, annem çok suladığımı söyledi. Eğer haddinden fazla su verirsem, çürütüp öldürürmüşüm bitkiyi.”

“Bilmem ki. Hatırlamıyor musun, tohumları veren amca, filizlenene kadar sık sık sulayın, sonra azaltırsınız demişti.”

“Of! Ne gıcık iş.”

“Deme öyle.”

Zeynep bir şeyi beceremediğini hissedince çok mutsuz olurdu. Hemen sesi soluğu değişivermişti. Ben de konunun uzmanı değilim ki bir şey söylesem! Ona kendi müjdemi vereyim derken, moralinin bozulmasına neden olmuştum.

“Neyse, internetteki forumlara bakacağım artık. Bizim amca gibi ağaç konusunda uzman başka insanlar vardır herhâlde.”

Gelecekteki ilkeli de, geleceği de bilmiyordum ama bugün bir konunun uzmanını oturduğumuz yerde klavyede yazıp aratarak bulabiliyorduk. Annemin pek anlamadığı bir teknoloji bizim hayatımız için gayet doğaldı. Benim için internette takılmanın yemek yemekten farkı yoktu. Ama dünyadaki herkes için bunun böyle olması mümkün değildi. Bu durumda zamandan çok, mekânlar ve koşullar devreye giriyordu.

Geleceği düşününce ise, bilgisayar oyunlarındaki veya bilimkurgu filmlerindeki ortamlar canlanıyordu insanın gözünde. İnsanın beden değiştirebildiği, zamanda geçişler yapabildiği, çeşitli güçlerinin olduğu, robotlarla birlikte hayat sürdüğü bir ortam mesela. Gelecekteki olası dünyalar üzerine tahminlerde bulunmak iyi bir fikir olabilirdi.

10
Mümkün Dünyamız

“Eninde sonunda başa döneceğiz.”

“Kıyametin kopmasından bahsediyorsun, dediğin doğru. Ama biz burada dünyanın gelecekte neye benzeyeceğini tartışıyoruz.”

Başa döneceğimizi iddia eden Kaan’dı, itiraz edense Ece. Bir itiraz varsa ve sahibi Barış değilse, genellikle Ece oluyordu. Eninde sonunda başa döneceğimiz düşüncesinin sahibi ise kararlı gözüküyordu:

“Üç beş sene sonra robotlarla yaşayacağımız olası gelecek üzerine konuşmak kolay. Benim bahsettiğim başka bir şey.”

“Ne? Daha açık konuşmazsan, örnek vermezsen nereden bileceğiz?”

Zeynep araya girip toparlamaya çalıştı. Ancak Barış’ın alaycı konuşması daha dikkat çekiciydi:

“Beyninden geçenleri okuyalım istiyorsan, bunun için gerekli aparatları icat eden kişilere henüz ulaşmış değiliz!”

Kaan dâhil hepimiz güldük. Alay etse de bunu zekice yaptığı kesindi.

“Tamam, kafamdakileri açıklamaya çalışayım: Kaynaklar tükeniyor. Doğada her şeyin nasıl olsa geri dönüştüğünü düşünüp tüketme çılgınlığının önüne geçen yok. Petrol, kömür... hatta su! Yakında hiçbir şeyimiz kalmayabilir. Ciddi susuzluk tehlikesiyle karşı karşıya kalırsak, bizi hangi teknoloji kurtarır ki?”

Haklı ama çok başka bir konuya dalmıştı bir anda. Hepimizi ciddiyet sardı. Ece ise ısrarcıydı:

“Bunun başa dönmekle ilgisi yok. Tam tersine, dünyanın sonunun gelmesinden bahsediyorsun.”

“Zorunlu bir ilkellikten bahsediyor aslında, ‘başa dönmek’ ile kastettiği o bence.”

Olaya el koymayı becermiştim. Zeynep ile göz göze geldik. Rolünü çalmış olmama rağmen bana gülümsedi. Bu defa ben arayı bulmuş, konuşmayı toparlamıştım. Başarımın sırrı ise Kaan ile benzer düşünceler taşıyor olmamdı. Şu an temel ihtiyaç gibi gözüken kıyafet alışverişini, aç kaldığım bir durumda umursamayacağımı biliyordum. Veya odamdaki kitaplar, olası bir deprem sonrası evimi kaybettiğimde, son derece anlamsız olacaklardı. Teknolojinin gelişmesinin felaket hâlinde pek anlamı kalmıyordu.

“İşin kötüsü, oynadığımız oyunlardaki gibi nükleer bir felakete ihtiyacımız yok. Felaketin eşiğindeyiz. Küresel ısınma hakkında o kadar konuşuluyor, gittiğim her evde klima var, trafikte bir sürü aracın içinde sadece arabayı kullanan kişi oluyor.”

Enerjiyi verimli kullanmamız gerektiği üzerine konuşmaya başladık böylece. İlk defa bu kadar, içinde bulunduğumuz zamanı ve yaşadığımız dünyayı ilgilendiren sohbetin içerisine dalmıştık.

O kadar çok konu vardı ki üzerine düşünecek... Hayatımızdaki küçücük şeyleri değiştirmenin çok büyük sonuçları olabilirdi. İnsanlar ‘Bir tek benim yapmamla ne değişir ki?’ diyerek kendilerini küçümsüyorlardı; hâlbuki hepimiz ‘bir tek kişinin bile’ ne kadar fark yaratacağını anlasaydık, işte o zaman yaşadığımız dünyayı mümkün dünyaların en iyisi hâline getirebilirdik.

Şimdiye kadar hep düşündüklerimin hayatıma etkisinden bahsettim. Kafamdaki konuyu aynı anda başka birisi daha düşünmüş olup bana bununla ilgili bir şeyler anlatabiliyordu veya karşıma çıkan bir kitap, kitabın kapağı, kitabın kapağının anlattıkları benim üzerine düşünüp konuştuklarımla ilgili olabiliyordu... Son örnek de beklenmedik bir şekilde Ece’den çıkmıştı.

Earthlings ismindeki belgeseli nihayet seyrettiğim günün akşamı, Ece bize geldi. Ertesi güne yetiştirmemiz gereken bir proje vardı çünkü. Son âna bırakmıştık, haftalardır yaptığımız deneylerin raporlarını yazmamız gerekiyordu. Son güne bıraksak yine iyi, gündüz Ece’nin keman dersi olduğundan, akşama yığılmıştı hepsi.

Tabii insan ödev yaparken sıkılıyor, ara veriyor. Biz de sohbete dalıyorduk. İnsanlarla zaman geçirince onlar hakkında konuşmak, filozoflarla zaman geçirince felsefeden bahsetmek nasıl doğalsa, film izleyince de filmle ilgili bir şeyler anlatmak istiyordum. Belgeselden bahsettim. Ece de bana okuduğu bir haberi anlatmaya başladı:

“Ayı intiharı. Bir ayının intihar etmesi bile bence çok garip. Ama hayvanın başına gelenleri duyunca insan hak veriyor. Tabii söz konusu bir ayı olduğu için de hayret ediyor.”

Merakla dinliyordum.

“Kafesteki ayıların karnını yarıyorlarmış, canlı canlı. Ayı safrası, insanların pek çok hastalığına iyi geliyormuş çünkü. Sanırım insanlar doğadaki en bencil canlılar. Kendi çıkarları için zarar vermeyecekleri hiçbir şey yok.”

Doğruydu. Fark etmediğimiz şey ise, o zararın eninde sonunda bize de uğrayacağıydı. Son zamanlardaki güncel tartışma konularımız da bu eksendeydi zaten.

“Hayvan, başına gelecekleri anlıyor bir şekilde. Önce yavrusunu boğuyor, ardından kafasını vura vura kendini öldürüyor.”

“Korkunç!”

Gerçekten korkunçtu. Başka hiçbir şey söyleyememiştim. Belgeselin bir kopyasını verdim izlemesi için, orada da bir sürü korkunç şey vardı. Sonra dünyada olan biteni bir kenara bırakıp, ödeve devam ettik.

Gelelim şimdiye kadar fark etmediğim başka bir noktaya... Güzel şeyler düşününce, peş peşe güzel olaylar geliyordu insanın başına. Dünyayı nasıl güzelleştiririz, doğanın dengesini bozmamak için ne yapmaktan vazgeçebiliriz düşünceleriyle dolup taştığım hafta boyunca, ardı ardına gerçekleşen şeylere bir bakın:

Zeynep’in tohumu nihayet filizlendi, ismini ‘Sabır’ koyduk.

Özgü ablanın sergisinin açılışı yapıldı, muhteşem geçti. Orada Beren ablamın hocalarından biriyle tanıştık. Barış ile epey samimiyet kurdular. Barış daha sonra onunla bir konuda yazışmış. Sanırım kendi kitabında bahsedeceklerini böylece netleştirdi. Sürprizini bozmayayım ama benim bıraktığım yerden, o ilerleyecek diyebilirim. Doğadaki dengeye, doğadaki canlıların eşitliğine dair düşündüklerimizi o başka boyutlara taşıyacak. Mümkün olan dünyamızı nasıl daha yaşanır hâle getirebileceğimize dair fikirler üretecek... Şimdilik bu kadarını söyleyebilirim.

Bir başka haber Ece ile ilgili, konser vermek için yazı beklemeyecek. Önümüzdeki ay küçük bir resital sunacak hem de okulda! Şu sıralar bizi en çok heyecanlandıran olay bu.

Ama beni çok daha fazla heyecanlandıran, mutlu eden başka bir şey var: bebek!

Nihayet yengem doğum yaptı. Sevmeye bile ürktüğümüz küçücük bebeğin ismi Doğa. Doğa’ya şimdiden, yaşayacağı doğayı korumak için elimizden geleni yapacağımıza söz verdik. Bu ‘söz’ün içeriğini de Barış’a bırakmak istiyorum; çünkü sevmem gereken bir yeğenim ve beslenmeyi bekleyen ‘Anlam’ım var...

Sevim Özkan

Bahara doğru her şey güzelleşirken...

1
Başkalarının Hayatları

Kendime bile itiraf edemediğim bir şey yaptım. Bunu sadece defterime yazabilirim. Öğrendiklerimi kendimden gizlemenin bir yolu olsa keşke. Bu durumda yazmamak, konuşmamak, unutmak en iyisi ama yazmazsam çıldıracağım. Biraz olsun rahatlamak için anlatmak zorundayım.

Gerçekleştirdiğim eylem bir suça dönüşmeden önce her şey harikaydı aslında. Eniştem teleskobunu bana vermişti, böylece çocukluğumdan beri hayalini kurduğum şeyi gerçekleştirecektim: Gökyüzüne bakıp, Ay’ın üzerindeki kraterleri izleyecek, gördüğüm şekilleri bildiğim nesnelere benzeterek, kendi kendime öyküler uydurabilecektim. Kaan ve Esra’yı çağıracaktım sonra, sabaha kadar yıldızlara bakıp sohbet edecektik...

Peki, bunlar yerine ne oldu? Merakıma yenildim. Kulağa garip geldiğinin farkındayım. Merak iyidir; gökyüzündeki gezegenleri, yıldızları, yeryüzündeki kayaları, cisimleri, canlıları, cansızları merak etmek gerekir. Teleskop ya da mikroskopla gözlem yapmak öğretici olduğu kadar keyiflidir. Bütün bu icatlar varlıklarını insan merakına borçludur.

Fakat bir de insanı yenilgiye uğratan merak varmış. İşte tam bu noktada, ağzımdan çıkaramadığım kelimeleri, defterime yazarak itiraf ediyorum: Ben, farklı bir merak duygusunu tatmış ve karşı apartmanlardaki insanların hayatlarını izlemeye koyulmuştum. Tanımadığım insanların özel hayatlarına burnumu değil ama gözümü sokmuştum bir kere. Bir kere olsa iyi, defalarca... Karşı pencerelerdeki hayatları izlediğim ilk andan sonra devamı geldi. Yaptığımın yanlış olduğunu bile bile, tanımadığım çok sayıda insanın evlerindeki odaları birer birer dikizlemeye başladım.

Böyle bir kitap okumuştum. Ingvar Ambjörnsen isimli Norveçli yazarın romanındaki ana karakter, bütün gün teleskobuyla karşı binalardaki daireleri gözetlemekten başka şey yapmıyordu. Sinemaya da uyarlanan bu romanın adının Cenneti Gözetlemek olması ilginçti tabii. Kurmaca olunca gayet eğlenceli olan bu gözetleme meselesi, gerçek hayatta ahlaksızca geliyordu. Ahlak neydi? Sorgulamaya başlamalı mıydım? Filozofluk işime yarar mıydı? Bilemiyorum.

Sanırım öncesinde, izlediklerime dair anlatmak istediklerim var: ‘Hiçbir şey göründüğü gibi değil’ denir ya hani, ben bunu bizzat öğrendim. Dışarıdan bakıldığında son derece mutlu gözüken ailelerin evlerinin sorunlarla dolu olduğunu görerek öğrendim. Yaptığımın yanlış olduğunu düşünsem de bu aileleri gözetlemekten kendimi alamıyordum. Bir dizinin devam bölümlerini izler gibi... Tanımadığım insanların hayatına tanık olmaktan hoşlanmıştım.

İnsanları gördükçe tanımaya başlamıştım öte yandan. Kimin ne zaman sinirlendiğini anlıyor, ne zaman yalan söylediğiyle ilgili tahmin yürütüyordum mesela. Bazen “Umarım kavga etmezler!” diye içimden geçirip merakla teleskobu gökyüzünden pencere hizasına kaydırırken, bazen kavga sırasındaki hâlleri üzerine kafa yoruyordum. Neler görmedim ki! Birisi öfke krizi geçirirken karşısında sus pus duranlar, sürekli konuşanlar, konuşmayıp titreyenler, ağlarken sarılanlar, bağırıp çağıranlar... Cehennemi Gözetlemek isminde bir kitap yazacak kadar malzemem vardı. Böyle bir kitabı yazma düşüncesi bile vicdanımı hatırlatıyor.

Vicdan, ahlak, suç... Kafamda dönüp duran yeni meselelerim.

Hadi biraz filozofluk yapayım: Mesela bir eylemin ahlaklı olup olmadığına karar verirken evrensel ahlaktan, yani etikten söz ediyorsam bu Kant’ın görüşlerine yakın olduğum anlamına gelir. Daha önce Kaan, Ece, Sevim kendi sorularını tartışırken belli başlı düşünürlerden söz etmişti hatırlarsanız. Bense kendi felsefemi örnekler üzerinden şekillendirerek kurmaya çalışacağım. Başka bir deyişle, başımdan geçen olayları felsefileştireceğim.

Bir insanın odasında ailesi ile yaşadığı özel bir âna, habersizce tanık olduğum gerçeğini ele alalım. Eğer bir başkası benim özel bir ânıma tanık olsa, bu beni rahatsız ederdi. Düşünsenize, annem birisinin yanında beni azarlayacak olursa utancımdan yerin dibine geçiyorum; hele haberim yokken beni birileri izlese, rezil olurum. Buradan hareketle, izlenmenin rahatsız edici olduğu sonucuna varabilirim.

İşin kötü yanı, benim yaptığım ‘röntgencilik’ten daha rahatsız edici şeyler olması. İzlediğim insanların eylemleri benimkinden çok daha fena, onlar yerine utanıyordum resmen. Tanık olduklarım öyle basit tartışmalarla kalmadı; bir erkeğin, karşısındaki kadına fiziksel şiddet uyguladığı sahnelere canlı canlı şahit oldum. Yazarken bile canım sıkılıyor. Ne yapabilirim? Bunu birisine anlatacak olsam... Her ne kadar benim yaptığım yanlış eylem, söz konusu olay karşısında önemsenmeyecek kadar küçük kalsa da, röntgenci olduğum gerçeğinin ortaya çıkmasını hiç istemiyorum. Öte yandan, şans eseri görmüş olabilirim, öyle değil mi? Ama defalarca, peş peşe dizi bölümleri izler gibi insanları izlediğim gerçeği bir şekilde açığa çıkabilir. Bu ihtimalin beni korkuttuğunu inkâr edemem.

İkilem diye buna denir! Onların hayatı benim karışamayacağım bir ‘özel hayat’ mı şimdi? Yoksa kadının çektiği acıyı gördüğüm için, olan biteni herkese anlatmalı ve engellemek üzere harekete mi geçmeliyim? Gerçekten herkese anlatabilir miyim? Anneme, babama, hatta abime söylesem, “boyumdan büyük işlere karışmamam” konusunda uyarı alacağımın farkındayım.

Sanırım her şeyi göze alabilirim. Bir insanın hayatına, küçücük de olsa olumlu bir etkim olacaksa, kendi hayatımın kötü etkilenmesine göz yumabilirim. Yazdıklarımı okuyan olur mu bilmem ama ben gördüğüm her şeyi Esra’ya anlatacağım. Bu âni karar değişikliğini, yazmama borçluyum. Yalnızca yazma eylemi içerisindeyken, insanın beyni böylesi farklı şekilde çalışabiliyor. Cümleler akıp gider, sorunlar kâğıda yansırken, cevaplar kendiliğinden ortaya çıkıyor; sorunlar çözümlerine kavuşuyor, sanki karanlık aydınlığa varıyor.

Benimse her şeyden önce, aydınlık karanlığa dönmeden Esra’yı çağırmam gerekiyordu.

“Ödevim var Barış, çıkamam şimdi.”

“Bırak şimdi ödevi, gerçekten önemli olmasa çağırmazdım.”

Doğruydu. Çat kapı birbirimize gidip gelmezdik sonuçta. Önceden haberleşir, grup hâlinde toplanıp hareket ederdik. Son zamanlarda, evlerimiz yerine atölyede buluşuyorduk zaten. Özgü abla ve Ati’nin resim atölyesi, aynı zamanda kulübümüzün de buluşma/söyleşme/tartışma atölyesi hâline gelmişti.

“Gelirim gelmesine de...” Duraksadı. Kısacık duraksama ânında Esra’nın yüz ifadesini hayal ettim. Düşünceye daldığında o kadar sevimli gözükür ki! Düşünceleri dağıldığında veya kafasını toplayıp bir karara vardığında ise konuşmasına kaldığı yerden devam eder: “Yazacağım kompozisyona yardım edeceksin o zaman, tamam mı? Konuyu bile seçemedim daha!”

İşleri son âna kalınca panikleyen sevgili sevgilime yardım edecek olmak benim için bir zevkti ama o sırada bunun tadını çıkaracak hâlde değildim ne yazık ki. Çünkü korkuyordum. Hiç tanımadığım bir kadının hayatının tehlikede olduğunu düşünüyor ve korkuyordum. Korkumun kaynağı şiddet meselesiydi ama beni asıl rahatsız eden duygunun, başka bir şey olduğunu anlamıştım: vicdan. Buna duygu denir mi bilmiyorum... İnsanlıkla doğrudan ilgili olduğu kesin. Tanımını yapacak olsam “insanın özündeki iyilik” derdim herhâlde; “özünde iyi” olan herkes vicdan sahibi.

Benim vicdanım, kendisini gözetlediğim için utanç duyduğum insan hakkında harekete geçmem gerektiğini söylüyordu. Hayatına gözümü diktiğim kadının, hayatı tehdit altında olabilirdi. Utancım insan hayatı karşısında bir hiçti.

Duygularım, düşüncelerim birbirleriyle savaş hâlindeyken, Esra geldi. Her zamanki gibi, tam zamanında!

“Öldüm meraktan, neler oluyor?”

Meraktan ölmek... Ah, keşke bunu söylemeseydi! Meraktan insanın başına neler geliyordu. Hemen konuya girecektim ama nasıl gözüküyorsam artık, arkadaşım benim için telaşlanmıştı.

“Neyin var senin? Yüzün bembeyaz!”

“Dur, anlatacağım. Ya da...”

Elim ayağıma dolaştı. Teleskoptan bakıp her şeyi görsün isterdim ama o anda görülecek bir şey yoktu. Deftere yazdığım gibi, olan biteni en başından ve tane tane anlatmaya başladım. Yaptığım yanlışa öfkelenip sözümü kesmemesi için uyararak, bir yanlışın doğruya dönüşebileceğini umduğumu ifade ederek, yani konuşma boyunca Esra’nın düşüncelerini yönlendirerek yaşadıklarımı ve düşündüklerimi anlattım.

“Teyzemin çalıştığı STK’ya durumu haber verebiliriz. Onlar kesin yardımcı olur.”

“STK mı? O ne?”

“Sivil toplum kuruluşunun kısaltması.”

“Ha.”

İki harf, tek hece: Ha. Verdiğim tepki, neden bahsettiğini anlamadığımın ifadesi gibiydi ama anlamıştım. Sivil ve toplum kelimelerinin birleştiklerinde ne ifade ettiklerini biliyordum. Sivil toplum örgütü veya kuruluşu denen şeyin, bir kulübe benzemesi nedeniyle, bizim kulübümüzün de STK sayılıp sayılmayacağına dair bir soru işaretini içeren çok anlamlı, küçük bir “ha” idi bu.

Esra ise anlamadığımı düşünmüş olmalıydı ki bana küçümseyen gözlerle bakıyordu. İlk defa bana böyle baktığını görüyordum. Birbirimizi bilmediklerimiz nedeniyle küçümsememiz, bildiklerimizin bizi daha üstün kıldığını zannetmemiz ne garip!

Sabah ilk işimiz, Esra’nın teyzesini arayıp durumu anlatmak oldu. Biz okuldan çıkıp evlerimize dönene kadar onlar, isminin Ayla olduğunu öğrendiğimiz kadınla irtibat kurmuşlardı bile. Bize sadece her şeyin kontrol altında olduğunu, telaşlanmamızı gerektirecek bir şey olmadığını söylemekle yetindiler.

“Gerisini biz halledeceğiz çocuklar, merak etmeyin.”

Merak etmeyin...

Merak etmek, burada da başka bir anlamıyla kullanılıyordu. İçimizi rahatlatmak için, her şeyin yolunda olduğunu bilmemizi sağlamak için meraktan kaçınmamız gerektiğini söylüyorlardı. Bir kelimenin aynı anda başka anlamlara geliyor olması, kullanıldığı yere ve zamana bağlı olarak tam zıddına bile dönüşebilmesi ilginçti hakikaten. Yazmak, kelimeler ve anlamları üzerine daha fazla düşünmeme neden olmuştu.

“Ne olacak şimdi teyze, Ayla abla sığınma evinde mi kalacak?”

“Şimdilik öyle gözüküyor. Kocasıyla görüşüp bakacağız ne olacağına.”

“Ceza verecek misiniz?”

Suç ve ceza. Suçu engellemek için uygun bir ceza seçilmeliydi.

“Barışçığım, buna biz karar veremeyiz. Hem daha olayın içeriğini bilmiyoruz.”

“Olayın içeriği” de ne demekti? Bir adamın karısını, evde olduğu her an manyakça dövmesinin ne içeriği olacaktı ki? Sinirlenmiştim. Kendimi ele verecek cümleleri bu sinirin etkisiyle kurmaya başladım:

“Ben biliyorum! Bu adamın karısını her gün dövdüğünü gözlerimle gördüm.”

“Gördün mü? Nasıl yani? Ben seslerini duyup tahmin yürüttüğünü sanmıştım.”

Ah, süper! Gizlemeye çalıştığım röntgenciliğimi artık herkes öğrenecekti. Yaptığım şeyi önce Esra’nın teyzesine, sonra annemle babama anlattım. Benim suçumun cezası hemen kesildi, teleskobum elimden alındı.

Ceza, bazen istemediğin bir şeyi yapmak zorunda bırakılmaktı, bazense istediğin şeye ulaşmanın engellenmesi. Ben oyuncağı elinden alınan çocuk kategorisindeydim. İşin kötüsü, teleskopla ışığı yanan odacıkların içindeki insanların hayatlarını izlemeye o kadar alışmıştım ki, odamda yapacak hiçbir şey bulamıyordum artık. (Bir de gözetleme alışkanlığım, gözetlenme korkusu yaratmış olacak ki ışıkları açtığım zaman, perdelerin yanı sıra koyu renk güneşliklerimi de aralık yer kalmamasına özen göstererek çekip, camları tamamen kapatıyordum.) Gerçek hayatları, canlı canlı ve doğrudan izlemeye alıştıktan sonra, roman karakterlerinin yaşadıkları ya da filmlerdeki hikâyeler eskisi kadar çekici gelmemeye başlamıştı. Gerçek, kurmacadan daha ilgi çekici, doğası gereği çok daha canlıydı.

Annemle babam STK, sığınma evi, şiddete uğrayan komşu kadın, benim röntgenciliğe eğilimim gibi konular üzerine hiçbir şey söylemedi. Her ikisinden de uzun nutuklar beklemiştim hâlbuki. Hoşuma giden şeyden mahrum edilmiş olmam onlar için yeterliydi anlaşılan. Teleskobumu geri istesem de, ağzımı açıp bir şey söylemeye yüzüm yoktu. Cezama razıydım. Zaten yaşadığım utanç, en büyük cezaydı. Sesimi çıkaramayışımın sebebi bu utanma duygusuydu. Konu konuşulmasın da, ne olursa olsundu.

Okulda ise durum tam tersiydi, sürekli bu konuyu konuşur olmuştuk.

“Eee, bir daha gördünüz mü o psikopat adamı?”

“Psikopat adam” yorumu Ece’den gelmişti. Öfkesini ifade etmenin kendince bir yolunu bulurdu her zaman.

“Yok, göremedik. Teleskopla bakmayınca pek bir şey anlaşılmıyor.”

Esra ise benim konu hakkında konuşmak istemediğimin farkındaydı, sağ olsun benim yerime soruları o yanıtlıyordu. “Biz” zamiriyle konuşması, ikimizden bahsediyor olması, böyle sevimsiz bir konu hakkında konuşuyor olmamıza rağmen çok hoşuma gidiyordu doğrusu.

“Adam evde ama, değil mi?”

Bu soruya benden cevap bekleniyordu. Esra’nın kaş göz hareketlerinden, cevaplama görevini bana bıraktığını anlamıştım. Mimiklerimizle anlaşabiliyorduk. “Ha” tepkimi yanlış yorumlamasından sonra, bu iyi gelmişti.

“Akşamları evin ışığı yanıyor, Ayla abla sığınma evinde olduğuna göre... Demek ki adam eve geliyor.”

“Sığınma evi mi? Hep orada mı kalacak?”

Cevaplama sırası yeniden Esracığıma geçmişti:

“Biz de bilmiyoruz ki. Teyzem pek bir şey anlatmadı.”

“Teyzenin peşine takılıp sığınma evine gitsene hafta sonu. Hatta hep beraber gidelim!”

Kaan her zamanki gibi harekete geçme yanlısıydı. Farklı ortamlara girilecekse, farklı insanlarla görüşülecekse, başı çekerdi. Sevim ise sağduyuyu elden bırakmıyordu, hemen karşılık verdi:

“Ne o öyle, huzurevinde yaşlıları ziyaret eder gibi. Gitmeyelim bence. Kalabalık sevimsiz olur.”

Sesi çıkmayan, hiçbir yorum yapmadan sessizce dinleyen tek kişi Zeynep’ti. Etrafta konuyu bilen başka arkadaşlarımız vardı; onlar da kafa sallıyor, dinliyor, bir şekilde sohbete dâhil oluyordu. Zeynep ise sanki başka bir yerde gibiydi; dalıp gitmiş, bizi dinlemiyordu.

“Zeynep?”

Bu alışılmadık hâlini Ece de fark etmiş olmalı ki ona seslendi. Zeynep ise düşüncelerinden uyanmasıyla beraber kalkıp gitti. Ne olduğunu anlamamıştık. Birbirimize baktık.

“Ne oldu şimdi buna?”

Ece peşinden gitmeye yeltendi.

“Zeyneeep!”

Zeynep duymuyordu. Duysa kesin döner bakar, bir şey söylerdi. Hiçbir tepki vermeden yürümeye devam etti. Ece bize, “Ben gidip bakayım, bir sorunu var herhâlde,” diye açıklama yaptıktan sonra adımlarını hızlandırarak arkasından ilerledi.

Ders zili çaldığında Esra ile Kaan kendi sınıflarına gitti, Ali sırasına geçti, biz Sevim’le yerlerimizdeydik zaten. Ece ile Zeynep ortalıkta gözükmüyorlardı. Hoca girip derse başladıktan sonra geldiler. Zeynep yanıma otururken, Ece de bize doğru yöneldi. Ece, Ali’yle oturuyordu ve nadiren yer değiştirirdi, bu yüzden bizim sıramıza gelmesinin bir nedeni olduğunu anlamıştım. O bir şey söylemeden ben eşyalarımı topladım.

“Sen otur, ben Ali’nin yanına geçerim.”

Gülümsedi. Birbirini uzun zamandır tanıyan ve pek çok ortak eylemde bulunan, düşüncelerini, duygularını paylaşan arkadaşlar olarak rahatça anlaşmıştık. Tabii bu arada meraktan çatlayacaktım. Zeynep’in nesi vardı?

Ders devam ederken Ali’yle ikimiz dersi dinliyorduk. Benimle ortak bir merak taşıdığını tahmin ettiğim Sevim ise, kızlardan bir şeyler öğrenmeye çalışıyordu. Onlar kendi aralarında fısıldaşmaya başlayınca, hoca uyardı:

“Kızlar, bir sorun varsa çıkabilirsiniz. Dersi aksatmayın lütfen, olur mu?”

O, bu kadar kibar bir şekilde uyarınca, kızlar da toparlandı.

“Kusura bakmayın hocam, dinliyoruz, bir sorun yok.”

Teneffüste yine ortadan kaybolmuşlardı. Sevim de onlarla beraberdi bu kez. Kaan’ın yanına gittim.

“Zeynep’e ne olduğunu sen anladın mı? Kızlar bir anda yok oldular, kimseye bir şey soramadım.”

“Dertleşiyorlardır oğlum, karışma sen.”

Başkalarının hayatlarına haddinden fazla mı merak duymaya başlamıştım, bilmiyorum. Akşam saatlerinde Sevim’le görüntülü konuşma yaptık ve neler olduğunu öğrendiğimde keyfim epey kaçtı. Zeynep’in hayatıyla ilgili bir kapı aralanmıştı resmen önümüzde ve şaşkındık. Ece, konuyu az çok bildiği için büyük bir şaşkınlık yaşamamıştı ama Sevim ve ben... Sevim, Nermin teyzeyi tanıdığı için şaşırmıştı, bense uzun zamandır Zeynep ile her gün yan yana oturduğum için şaşkındım sanırım.

“İnanabiliyor musun? Nermin teyze gibi bir kadın, eşinden şiddet görüyormuş meğer!”

Ben Nermin teyzenin nasıl bir kadın olduğunu o kadar iyi bilmiyordum. Sevim ise onlarla birlikte tatile çıkmıştı. Beraber zaman geçirmeleri, birbirlerini daha iyi tanımalarını sağlamıştı muhtemelen.

“İyi ama onlar seneler önce boşanmamışlar mı zaten?”

“Evet, işte boşanmalarının sebebi şiddetmiş. Zeynep epey ufakmış, babası da daha sonraları ciddi tedavi görmüş. Yani aslında ortada artık kimse açısından bir sorun yok ama...”

Arkadaşımın cümlesini tamamlamayı becermiştim:

“Ama Zeynep’in hatırladığı olaylar var belli ki.”

Sevim başını salladı. Bir an sessiz kaldık. Dedikodu yapar gibiydik; bu utanç vericiydi, meraklı hâllerimden nefret etmeye başlamıştım. Öte taraftan, arkadaşlarımın bu gibi özel durumlarını öğrenmek, gündelik hayatımızda olan şeyleri daha iyi anlamamı sağlıyordu. Zeynep’in psikiyatriye, psikolojiye duyduğu ilgi, Freud üzerine okuduğu kitaplar, insan doğasına dair anlattıkları... Şimdi hepsi yerli yerine oturmuştu. Ben şiddeti teleskopla izler veya haberlerde görürken; Zeynep bunu küçücük yaşında yakından tecrübe etmiş ve bunun tedavi edilebilirliğini bildiği için üzerine düşünmeye başlamış olmalıydı.

Sevim ise ikimizin de sustuğu sırada, aynı konunun başka bir yönüne yoğunlaşmış olmalıydı ki, ‘tedavi’ ile ilgili yorumu oldukça farklıydı:

“Yani düşünsene, bu adam Nermin teyzeyle tanışmadan önce bir rahatsızlığı olduğunu fark edip tedavi olmuş olsa, yani şiddet eğilimini bir hastalık olarak görecek olursak, belki hiç ayrılmalarına filan gerek kalmayacaktı. Zeynep de babasının yeni ailesini kıskanmayacaktı, çünkü ortada böyle bir aile olmayacaktı... Ne acayip değil mi?”

“Bilemeyiz ki. Belki o zaman o adam başka birisi olacaktı ve Zeynep’in annesiyle tanışıp birbirlerini sevmeyeceklerdi. Bir sürü ihtimal olabilir. Önemli olan, o hâlinden kurtulmuş olması. Sonuçta şiddet eğilimi sürseydi, şimdi de aynı şeyleri yaşayabilirdi.”

“Doğru. Of ya, gerçekten sinirlerim bozuldu.”

Sinirlerimizin bozulması normaldi. Sinir hücrelerimiz veya bedenimizdeki hormonlar aracılığıyla çeşitli duygular yaşayabilirdik. Bunların bize de, etrafımızdakilere de zarar vermeden içimizde gezinmesini sağlamak önemliydi. Tabii işlerin bu kadar basit olmadığını biliyorduk. Bunun için haber sitelerinde birkaç dakika gezinip cinayet, tecavüz, şiddet haberlerine bakmak yeterliydi.

2
“Güneşin Altında Yeni Bir Şey Yok”

Atölye sohbetimiz için tartışma konumuzu bulmuştum: kötülüğün kaynağı. İnsanın kötülük yapmasının nedeni. İnsanın özünde iyi değil de, aslında kötü olması ihtimali. Zeynep’in de tartışmaya katılmasını önemsiyordum. Bunun bencillik olduğunu bile bile. Özümde kötü, çıkarcı, empati yoksunu bir insan olma ihtimalim vardı sonuçta.

“Başa mı dönüyoruz yani? Benlikten, kimlikten başladık; doğaya, dünyaya, canlılara geldik ve şimdi tekrar herkes kendi özüne mi inecek?”

Kaan’ın konuyu bu şekilde ele almasını beklemiyordum. Nasıl savunacağıma dair kafamdakileri toparlarken, Ati abi benden önce davranmıştı.

“Hem evet hem hayır. Başlangıç noktanızı Özgü’yle biz pek bilmiyoruz gerçi ama böyle keskin bir ayrım yapmaya gerek yok sanki, ne dersiniz? Sonuçta Barış, ne kadar kendi özündeki iyilik ve kötülük kavramlarından bahsetse de, esasında kendisi olan ‘ben’i insanlığın, toplumun tamamına yani ‘biz’e genellemeyi amaçlıyor.”

Bir an duraksayıp bana döndü ve onay bekleyerek sordu: “Bilmiyorum, doğru mu anladım?”

Başımı sallayarak beklediği onayı verdim. Ancak bu kadar güzel anlatılabilirdi! Aramızdaki yaş farkı böyle anlarda kendini gösteriyordu. Deneyim fazlalığı demek daha doğru olur. Demek ki insan yaşadıkça, öğrendikçe, kendini daha uzun süre boyunca ifade etmesi gerektikçe bir şeyler değişiyordu. Ati, benim kafamdakileri toparlamayı bile zar zor becerebildiğim süre içerisinde, aklımdaki şeyi benim anlatamayacağım kadar iyi anlatmıştı.

Kant’ın felsefesinden bir türlü kopamayan Ece ise, duruma yine evrensel etik açısından yaklaşmanın bir yolunu bulmuştu.

“Kaçınılmaz olarak ahlak meselesine geliyoruz bence. Doğadan ve dünyadan, dünyadaki esas varlık olan bize, insana döndük. İnsanı diğer canlılardan ayıran temel şey, sahip olduğu ahlak duygusu. Bizler, yaptıklarımızı içgüdüsel olarak değil de mantığa dayalı olarak gerçekleştiriyoruz.”

“Peki, kötülük ederken de mantığımızla mı davranıyoruz? Yoksa bizi olumsuz eylemlere zorlayan hayvani bir içgüdü mü? Buraya takılıyorum ben.”

Evet, buraya takılıyordum. İnsan-hayvan ayrımı ise, kendisini doğanın bir parçası olarak gören Sevim’in itirazına yol açtı. Tabii ki çok-okuyan-arkadaşımız, fikirlerini metinlerle desteklemek konusunda hepimizden daha başarılıydı.

“Hayvani içgüdüyü neden hep olumsuz anlamda kullanıyoruz acaba? Hayvanların da özünde iyi olduklarını, onların da kendi içlerinde dayanışmacı tutumlar sergilediklerini göz ardı etmemek lazım. Kropotkin’in yazdıklarını okuyorum mesela, orada tok olan karıncanın aç karıncayla yemeğini paylaşmazsa diğerleri tarafından dışlandığı örneğini veriyor. Hayvanlar arasında, bunun gibi pek çok iyi davranışa yönlendirme örneği var.”

“Hah, ben de bundan bahsediyorum! İnsan veya hayvan, konu o değil. Konu, bizim, yani insanlar ve hayvanlar olarak bizden bahsediyorum, iyi eyleme cezai yaptırımla yönlendiriliyor olmamız. Yani karınca, diğerlerinin kendisini dışlamayacağını bilse, yemeğini paylaşmayı tercih etmeyecek belki. Ya da ben hapse girmeyeceğimi bilsem, gidip rahatça birini öldürebileceğim.”

“Bu biraz abartılı olmadı mı Barış?”

Esra kurduğum cümleden rahatsız olmuştu belli ki. Verdiği tepkiye Ece ile Kaan kıkırdayarak karşılık vermişlerdi. Bu arada atölye toplantımıza ilk defa katılan birisi daha vardı: Soner. Kaan’ın sınıfından, kulüp muhabbetimizden sıkılmasıyla tanınan arkadaşlarımızdan biri. Son zamanlarda ise aramıza katılmakla kalmamış, sohbetlerimize yön verir olmuştu.

“Sevim, bahsettiğin Kropotkin’in hangi metni?”

“Anarşist Etik, kısacık bir kitap zaten. Okudun mu hiç yazdıklarını?”

“Anarşizmin tarihini anlatan bir kitapta rastlamıştım adına. Bildiğim kadarıyla, dayanışma fikri üzerinde duruyor. O kitap da öyle bir şeyler anlatıyordur herhâlde.”

Sevim ile Soner’in anarşist bir kuramcı üzerine konuşacaklarını birkaç ay önce söyleseler, herhâlde bir kahkaha atıp ortamdan uzaklaşırdım. Açıkçası, bu benim bildiğim bir konu değildi. Kropotkin’in dayanışmacı, toplumcu bir anarşizmden bahsetmesine karşılık; Stirner’in bireyciliğe vurgu yaptığını, bireyin özgürlüğünün esas olduğunu ve topluma karşı hiçbir sorumluluğu olmadığını savunduğunu söylüyorlardı.

Sevim ile Soner bunları konuşurken, benim aklıma başka bir şey, sanat üzerine sorulan o bildik soru gelmişti: “Sanat sanat için midir, toplum için midir?”

Bizim felsefe ile ilk gerçek temasımızı sağlayan Beren ablanın hocalarından biriyle uzun zamandır internet üzerinden yazışıyoruz. İsmi Dora, annem yaşlarındadır muhtemelen. Özgü ablanın resim sergisinde tanışmıştık. Önce bizim yaşımızda çocukları böyle bir yerde görmenin kendisini şaşırttığından bahsetmiş, sonra sanatın neden yapıldığı, ne anlama gelebileceği üzerine konuşmaya başlamıştı. Tesadüfen Beren ablanın ortama gelmesiyle, hatta ikimizi birlikte görünce şaşırıp bizi tanıştırmasıyla birlikte, bizim oradaki varlığımız Dora’ya göre anlam kazanmıştı. “Demek felsefe ha...” ile başlayan cümlesi (“ha” hecesine yine ayrıca dikkat çekmek istiyorum), “Düşünmek bireyin kendisi için yaptığı eylem mi, yoksa yapmak zorunda hissettiği eylem mi; bu eylemi gerçekleştirirken faydacı olmayı ister mi; toplum yararına eyleme geçmek üzere düşünmekte olduğunu söyleyebilir miyiz?” gibi sorulara dönüşmüştü.

Felsefenin amacının ne olduğuna hepimiz farklı cevaplar veririz herhâlde. Bence tartışmaya değecek bir konu. Dora, bir sorunun çok sayıda doğru cevabı olduğuna inanan esnek bir bakış açısına sahipti. Mesela sanatın ne için yapıldığını tartışmanın anlamsız olduğunu söylüyordu. Bunun için farklı sanat akımlarından, edebi türlerden bahsetmeye gerek yoktu ona göre. İnsan her ne kadar kendine odaklanıp, kendi arzusunu tatmin etmek için bir şey üretse de ürettiği eser, onun dünya görüşünü taşıyor, başkaları tarafından farklı biçimlerde algılanıyor; sanatçı istese de istemese de ürettiği şeyle içinde bulunduğu zamana ve mekâna bir katkı sağlıyordu. Benzer şekilde, sanatçının yaşadığı yerden, zamandan, çağdan, kültürden, gelenekten etkilenmeden bir şey yaratması da pek mümkün değildi.

Bütün bu söylediklerini felsefeyle ilişkilendirebiliyordum. Sevim’in doğadaki canlılar arasındaki ilişkiyi ele alırken ve hayvan yemeye karşı çıkarken kurban bayramından bahsetmesi tesadüf değildi. Düşünme sürecine, kendi yaşayışında, ailesinin inancında, kültüründe var olan bir şeyden etkilenerek başlıyordu. Kaan, okuldan kaçıp dışarıda zaman geçirmiş ama yaşadığı zaman ve mekân nedeniyle bunu sürdürememiş, normal hayatına geri dönmüştü. Dışarıdaki hayatta var olmak için başka türlü bir hayatı bilmemiz, yani başka ailelerde yetişmiş olmamız veya ailelerimizin hiç var olmaması gerekirdi.

Ben karşımda duran pencereden içeriye baktığımda kötülüğü görmüş ve kötülük üzerine konuşmak istemiştim. İnsanın diğerlerine karşı tutumu, bencilce veya karşısındakini düşünerek davranması, başkasının acısını hissedip bundan rahatsız olması veya başkasının acısını umursamayışı, hatta belki başkasının acı çekmesinden zevk duyabilmesi... Bu ihtimaller kafamı kurcalıyor, beni düşünüp soru sormaya itiyordu. En azından şimdilik bu kadarından bahsetmem mümkündü. Düşündükçe önümde daha fazla kapı açılacağını bilecek kadar uzun süredir felsefeyle ilgileniyordum. Pencerenin ardındakilerin öğrettikleri ise henüz peşimi bırakmış değildi. Soner ile Sevim’in tartışmaları konuyu bana getirmiş olmalıydı ki Kaan, Soner’e şöyle bir soru sordu:

“Sen Barış’ın yerinde olsaydın, gördüklerin karşısında sesini çıkarmaz mıydın yani? O kadının hakkını aramaz mıydın?”

“Öyle bir şey söylemedim.”

“Tamam ama egoizmi savunuyorsun. Diyorsun ki, her şeyi kendim için yaparım. Barış kendisi için bir şey yapıyor olsa susardı, çünkü kadına yardım edip onun sığınma evine gitmesini sağlamasının ona tek getirisi vicdanının rahatlamasıydı. Onun haricinde, ailesinden ceza bile aldı çocuk.”

“E sen de diyorsun, vicdanını rahatlattı diye. Yani aslında kadına yardım etmek istediği yoktu. Kendisine yardım etti.”

“Ne alakası var? Barış, sen de bir şey söylesene!”

İtiraz Sevim’den geldi. Kaan ile Sevim, meseleye aynı açıdan bakarak egoizmi kötülüyordu. ‘Egoist’ kelimesini hakaret olarak kullandığımızı söyleyebiliriz. Birisinden “Ne kadar egoist!” diye bahsetmek iyi bir anlama gelmez, o insanın kendini beğenmişliğini gösterir. Öte yandan ‘ego’, ‘ben’ anlamına geliyor. Bencil olmak kötü olsa da, ego kelimesinin aslı insanın bilinçli bir şekilde ‘kendisi’ olması. Henüz bilinçlenmediği, sadece içgüdülerinin olduğu alan ile toplumun etkisiyle kendisini kısıtlamaya başladığı alanın arasında;* aklıyla, bilinciyle yaşadığı özgür ânında, insanın “egosu” devrede oluyor.

Soner, Stirner’in egoizm anlayışını yorumlamadan önce, benim bir şey söylemem gerekiyordu. Sevim gözlerini dikmiş, “Amacım tabii ki Ayla ablaya yardım etmekti, neden kendimi düşünmüş olayım ki?” gibi bir şeyler söylememi bekliyordu. Böyle demek doğru olur muydu? Dilimden dökülenler, düşündüklerimi benim de açıkça anlamamı sağlamıştı. Tıpkı yazarken olduğu gibi, konuşurken de zihnimden geçenleri fark etmeye başlamıştım. İnsan düşünüp konuşmalı, değil mi? Bense konuşurken düşünüyordum... Düşüncelerimin yanlış olmadığını umarak konuşmaya başladım.

“İkisi birden olamaz mı? Hem Ayla ablaya hem kendime iyilik etmek isteyemez miyim yani? Hatta belki ikisi de değil. İyilik yapmam lazım gibi bir şey düşünmedim aslında. Rahatsızdım, içimi rahatlatmak istiyordum, bu doğru. Ama sonuçta karşımdaki insanın acı çekmesine dayanamıyor, o acıyı içimde hissediyordum.”

“Kendi acından bahsediyorsun işte. ‘Senin’ acın, kadının değil.”

Soner çekinmeden konuşuyordu ama bir yandan Sevim’e ve Kaan’a bakıp, onların tepkilerini görmeyi bekliyor gibiydi. Bir an Soner’de kendimi gördüm. Eskiden farklı düşünen hep ben olurdum; olaylara kimsenin anlamadığı, bilmediği, görmediği bir noktadan yaklaşırdım. Bu nedenle her şeye karşı çıkardım. Dolayısıyla insanlarla pek geçinemezdim. Değişmiş miydim? Sıradanlaşmaya mı başladım?

Sıradanlaşmak kelimesi, kulağa hoş gelmiyordu. İnsan farklı olmak, özgün olmak, biricik olmak istiyordu. Kendilik... Bencillik... Soner, düşüncelerinden taviz vermeyen bir insandı anlaşılan. Bu yönünü sevmiştim. Ama bu, onun görüşlerine karşı çıkamayacağım anlamına gelmiyordu tabii ki.

“Ben acıdan kurtulmak için bir şey yapmadım. Gördüğüm haksızlığa, adaletsizliğe karşı harekete geçtim. Yanlış olduğunu düşündüğüm şeyi değiştirmek istedim.”

Cümlelerimden hoşlandım. Soner ise konuyu kendi getirmek istediği yere çekmeye devam ediyordu:

“Yanlış olduğunu düşündüğün, yani ‘senin’ yanlış olduğunu düşündüğün şeyden bahsediyorum... Bakın, demeye çalıştığım bu; her şey özneyle ilgilidir. İnsan sadece kendi doğrusuyla yaşar, sadece kendi özgürlüğü için mücadele eder; insana göre en önemli mesele yine kendisidir. En azından Stirner’in felsefesi böyle.”

Ece, yine duygularını bağıra bağıra ortaya koymaktan çekinmeyerek, “Ne Stirner imiş arkadaş!” dedi. Güldük. Kaan ile ikimiz... Zeynep’in yine tadı tuzu yoktu, sanırım bilmediğimiz başka problemleri vardı; sonra öğreneceğimizi umdum.

Sevim ise, ne olursa olsun herkesin hakkını vermekten yanaydı. Onun meselesi ne kendisi ne de insanlardı; bütün evren, bütün varlıklardı. Koca yürekli kız!

“Canım, şimdi koskoca Stirner’in hakkını da yeme Ece. Felsefe tarihinde etkilemediği isim yok neredeyse, Nietzsche’yi bile etkilemiş adam!”

“Bile?”

Neden ‘bile’ diyerek vurguladığını anlamamıştım.

“En popüler isimlerden birisi olduğu için öyle dedim, özel bir sebebi yok.”

Bu noktadan itibaren kimin kimi etkilediği, felsefe tarihinde hangi görüşe nasıl cevaplar verildiği üzerine bir sohbet başladı. Her defasında aynı şeyleri yaşadığımızı düşünüyordum. Sanki söylenecek her şey söylenmiş, yaşanacaklar yaşanmış, bütün buluşlar yapılmış, bütün konularda binlerce farklı görüş ortaya konmuştu da, biz sadece şimdiye kadarki sürecin tartışmalarını gündeme getirip duruyorduk. Güneşin altında yeni bir şey yoktu, ne kadar uğraşsak da yeni bir şey üretemeyecek gibiydik. Amacımız yeni bir şeyler söylemek miydi? Hayatın sonsuz döngüsü içinde, her şeyin birbirini tekrar ettiği gerçeğinin dışında ne arıyor olabilirdik?

Güneşin altında yeni ne vardı bilmiyorum ama sorduğumuz soruların sürekli değişip çeşitlenmesi, yine de umut vericiydi. Soruların çeşitlenme tarihini öğrenmek, felsefe açısından önemliydi. Gilles Deleuze ismindeki çok-yönlü-düşünür, felsefe yapmaya çalışan herhangi bir insanın, felsefe tarihinden kaçamayacağını söyler. Kendi çalışmalarına koyulmadan önce Spinoza, Nietzsche, Foucault gibi düşünürlerin çalışmaları üzerine yazmış ve kendi tabiriyle uzun bir süre “felsefe tarihi” yapmıştır. Tarihin anlamı da bu değil mi zaten? Geçmişin kalıntılarının, bugün yeni sandığımız sorunlarla karşı karşıya kaldığımızda bize bir yol haritası çizmesi...

Yine, sıklıkla yaşadığımız bir şey oldu ve zihnimden geçenlerle örtüşen, kafamdaki düşünceleri tamamlayan cümleler kulüp arkadaşlarımdan biri tarafından kuruldu:

“Nietzsche, ‘Her filozof boşluğa bir ok fırlatır.’ diyor. Ardından gelen bir diğer filozof ise bu oku yerden alır ve başka bir yöne fırlatır, böyle böyle herkes düşünce tarihine kendince bir yön verir. Geçmişte Stirner’in fırlattığı oku alan Nietzsche’nin tekrar fırlattığını, yeni bir yöne atacak kişiler neden biz olmayalım ki? Bir insanın bir başkasından neyi eksik?”

Kimsenin kimseden eksiği veya fazlası yoktu hakikaten. Benim Sevim’den, Soner’in benden... Hepimiz eşittik ve bu eşitlik meselesi, bizi yeni tartışmaların eşiğine götürecekti. Güneş her sabah yeniden doğuyordu, nehir akıyordu, zaman geçiyordu ve sürekli değişiyorduk.

* Freud’un deyişiyle id-ego-süperego üçlüsünün ortasındaki kısım ego. İçgüdülerin dünyası id, kişinin kendisinin farkında olmadığı kısım, belki insandan çok hayvana yakın (aman Sevim duymasın!). Süperego ise bir sürü insanın toplamı, toplumun baskısı. Bunun dengesini kurmak insanın yaşadığı toplum içinde kendisi olmasıyla eşdeğer. Hem içinden gelen arzuları kontrol etmeyi (id’le başa çıkmayı), hem topluma karşı kendisini savunmayı (süperego’yu alt etmeyi) sağlayan şey EGO, yani BENLİK. İnsanın kendisi olabilmesi.

3
Kulüple Başlayan Yolculuk

Tarihten bahsetmeye başladım madem, biraz da “tartışmacı çocuklar” tarihine bir göz atalım. Bugün atölyede oturup gevezelik eden bizler, nereden nereye geldik?

Ece’nin merakıyla başladığımız ‘yolculuk’, Kaan’ın gündelik hayatın dışına, Sevim’in ise yaşadığımız şehrin dışına yolculuğuyla renklendi şimdiye kadar. Yolculuk kelimesini özellikle kullanıyorum, çünkü biliyorum ki her gün yeni bir macera, her yeni düşünce tohumu yeni bir yere gidiş bileti.

Söylediklerim karmaşık geliyor olabilir ama aklımdan geçenler o kadar basit ve anlaşılır ki. Felsefe de aynen böyle. İnsan bilmediği bir kavramı yorumlayamaz. Ne zaman ki o kavramın anlamını öğrenir, o andan itibaren bildikleriyle bağlantı kurar ve çok karmaşık bir şeyi bile en basit hâliyle anlar. Bu, fen derslerinde öğrenilen bir formülden yola çıkarak (yine yol!) ilk defa karşılaşılan bir problemi çözmekten veya bir insanı tanımaya başladıktan sonra, onun içinde bulunduğu yeni ruh hâllerini kavramaktan farklı değil.

Her gün yaptığım yolculukları düşünüyorum. Evden çıkıp okula gitmek, okuldan çıkıp atölyeye uğramak... Adımlarımla gidip geldiğim yerler küçük yolculuklar sayılırsa, tatile çıkmak bir üst seviyedeki yolculuk. Kitaplarda sözcükler arasında ilerlemek ya da sohbet sırasında yeni fikirlerin dünyasına dalmak ise en üst seviyelerde yolculuklar sanırım.

Hafta sonu yapacağımız kısa ziyarete gelecek olursak, Esra için de, benim için de yaptığımız en büyük yolculuklar listesinde başı çeker herhâlde.

Annemle babam, Ayla abla meselesini benimle pek konuşmasalar da, Esra’nın teyzesiyle konuştuklarını biliyordum. Yapacağımız küçük ev ziyareti için ben izin istemeden babamın beni kenara çekip, “Yarın Esra ile teyzesine bir uğrayın bakalım,” demesi, bu düşüncemin doğru olduğunu göstermişti. İnsanın küçük tahminlerinin doğru çıkması, “Ben biliyordum, ben demiştim, ah işte haklıymışım!” diye düşünmesine ve böylece mutluluk duymasına yetiyordu.

Esra’nın teyzesinin evine gittik. Gördüğüm en küçük evdi sanırım. Bizim evin üçte biri, atölyenin yarısı kadar filandı galiba. Evin boyutunu tam olarak anlamam mümkün değil, bu tip tahminler yürütme konusunda epey yeteneksiz olduğum söylenebilir. Mesela bir mekândaki kalabalığın kaç kişi olduğunu asla doğru tahmin edemem. Yüzlerce kişiyle on binlerce kişi arasında bir fark yoktur benim için. Aynı şekilde, alan ya da mesafe hesaplamayı da beceremem. Bir odanın kaç metrekare olduğunu, iki dükkân arasındaki yolun kaç dakikada yürüneceğini kolay idrak edemem. Biri sorarsa atmak (tahmin etmek değil, basbayağı ‘sallamak’) zorunda kalırım ve asla tutturamam.

Kendimdeki yeterlilikleri bildiğim gibi, yetersizlikleri de bilmem iyi şey tabii. Sonuçta hepimizin yeteneğine göre yaşaması gerektiği gibi bir düşüncem var. Bu düşüncenin bazı ideolojilerde kavramlaşmış olması ise, daha sonra ele alacağım bir konu. Şimdi şu küçük evin esas dikkat çekici kısımlarına geleyim.

Ev tek bir odadan ibaret. “Stüdyo tipi daire” deniyormuş bunlara. Aynı oda hem yatak odası, hem mutfak, hem de salon. O kadar güzel tasarlanmış ki, her şey iç içe olmasına rağmen oldukça düzenli ve kullanışlı gözüküyor. Sadece banyo bir kapıyla ayrılmış, ne yatağın ne mutfak tezgâhının olduğu yerde kapı var. Ev o kadar hoşuma gitmişti ki anlatamam! Ama tabii ki anlatmaya çalışırım ve çalışıyorum; çünkü biz felsefe meraklısı çocukların işi bu: anlamak, anlatmak.

“Ne güzel bir evmiş.”

“Evet, ben de çok seviyorum. Oyuncak gibi.”

Ev sahibi, evin kendisi gibi sevimliydi. Biz oturup etrafı seyrederken sıcacık kek ve kurabiyelerle yanımıza gelmiş ve konuşmaya başlamıştı. Ne var ki, çok samimi ve sıcak bir şekilde konuşsa da, bahsettiği şeyler hiç iç açıcı değil, insanlıktan soğutacak cinstendi.

“Berbat bir iş yapıyoruz. Tanımak istemeyeceğiniz insanlarla bir araya geliyoruz. Hani olur ya, sokakta yürürken birini görürsün ve onun kötü niyetli olabileceği ihtimali geçer aklından... İşte o tiplerin hepsini biz neredeyse her gün görüyoruz.”

“Hadi ya...”

Şaşkınlıkla mırıldanmıştım. Bir soruyla sohbeti yönlendirmek istiyordum ama yapamıyordum. Kendi kendine anlatmaya başladığına göre, konu bizi ilgilendiren yere gelecekti belli ki. Bekleyecektim. Ayla abladan bahsetmeye, hakkında bir şeyler sormaya çekinmiştim. Esra ise resmen düşüncelerimi okumuştu, hemen soruverdi:

“Ayla ablanın kocası nasıl birisiymiş peki? Konuştunuz mu?”

“Sorma... Adam konuşmuyor.”

“Nasıl yani?”

“Sorduğumuz sorulara asla cevap vermiyor. Oturuyor karşımızda öylece.”

Çok acayipti. Bir an, karşımda sorduğum sorulara cevap vermeyen birinin oturduğunu düşündüm; düşüncesi bile korkunçtu. Hele bir de sürekli karısını döven manyak bir adam karşımda sessizce otursa ve hiçbir tepki vermese... Herhâlde böyle bir durumda gerçekten korkardım.

“Ne soruyorsunuz teyze adama? ‘Neden karına vurdun?’ gibi sorular mı, yoksa bilmiyormuş gibi mi davranıyorsunuz?”

“Hmm, bu biraz karmaşık. Sorulan sorular, duruma ve kişiye göre değişir aslında. Eğer adama karısını dövüp dövmediğini sorarsan, büyük ihtimalle inkâr eder. Şiddet uygulamaya hakkı olduğunu düşünen bir insan bile, bunu başkasına itiraf etmekten kaçınır.”

“Yani aslında bütün insanlar, neyin doğru, neyin yanlış olduğu konusunda hemfikir.”

“E tabii. Şiddetin haklı olması için ortada ciddi bir durum olması gerekir. Genelde ancak şiddete maruz kaldığın için şiddet uygulamana hak verilir, ki şiddetin dozu bile hesaba katılır burada. Onun dışında, belli bir amaç uğruna şiddet uygulamaya kimi insanlar karşı çıkmayabilir. Ama insanların amaçları ve çıkarları her zaman aynı olmayacağından, bunun gibi durumlarda da sadece aynı amaca sahip insanlar birbirlerinin şiddet eylemini destekler. Savaşlar buna en iyi örnek, malum. Birinin zaferi, diğerinin yenilgisi.”

“Teyzoş, senin de konuşasın varmış haa!”

Uzayan “ha”, kahkahalara dönüştü. Gülüştük. ‘Teyzoş’un geveze olduğu kesindi. Filozof kadın.

“Kusura bakmayın, dağıttım konuyu. Ama dağıttığımız gibi toparlarız, merak etmeyin. Tabii önce bana sorduğun soruyu hatırlatman lazım.”

Yine gülüştük. Kendinden emin cümlesinin ardından, sorulan soruyu unutmuş olduğunu itiraf etmesi komik olmuştu gerçekten. Ne kadar içten bir kadındı. İsminin Candan olduğunu öğrendiğimde, bu ismin ona çok uygun olduğunu düşünmüştüm. Benim gibi ismiyle çelişen bir karakteri yoktu. İnsanın ismiyle uyumlu olması önemli bir şeydi bence. Bazen ismimi “Savaş” olarak değiştirmeyi düşündüğüm oluyor.

“Adama ne soruyorsunuz da cevap vermiyor? Ya da genel olarak, karşınıza gelen insanlara neler soruyorsunuz?”

“Bize gelen insanlar ya şiddet görenler ya da şiddet uygulayanlar. Dolayısıyla biz işe şiddetin varlığını kabul ederek başlıyor, bunu sorgulamıyoruz. Yüzünde morluk olan bir kadının kocası geldiğinde, karısını dövüp dövmediğini sorup, adamın yalanlarıyla uğraşmaya gerek yok. Görünen köy kılavuz istemez.”

“Şiddet a priori yani bu durumda.”

Gülümseyerek, “Aynen öyle,” dedikten sonra, bizi en çok şaşırtan kısmı anlatmaya başladı. Anlattıklarından ötürü, yüzündeki tebessüm silinmişti tabii.

“Karınıza vurdunuz mu, vuruyor musunuz veya niye vurdunuz gibi sorular yerine, ‘Karınıza vurmayı ne zaman bıraktınız?’ diyoruz. Bu şu anlama geliyor: ‘Bakın, biz sizin ne yaptığınızın farkındayız, sizin de bu yaptığınızın yanlış olduğunu fark etmiş olmanız gerekiyor.’”

Dayanamayıp araya girmek üzereyken, Esra benden önce davrandı:

“Fark etmemiş olsalar bile, onları yönlendirmiş oluyorsunuz, adam karısını dövmemesi gerektiğini anlıyor...”

“Öyle olmasını umuyoruz.”

Buraya kadar iyiydi de, bu son cümleyi sevmemiştim. İnsanın bir şeyi umut ettiğini söylemesi, umutsuzluk içeriyor gibi geliyordu bana.

“Öyle olacak tabii Candan teyze. Kimsenin kimseye eziyet etmeye hakkı yok sonuçta.”

“Haklısın çocuğum.”

Yüzü gölgelenmişti sanki. Bir süredir Zeynep’in yüzünde gördüğüm hüznü görmüştüm Candan teyzenin yüzünde. Belki de kötülüğe tanık olan insanların hissettiği çaresizliğin, umutsuzluğun iziydi bu hüzün.

Sahi, atölye toplantısında konudan konuya atlamış, bir yere varamamıştık. Kötülüğün kaynağı neydi gerçekten? Herkes masum bir bebek olarak doğmuyor muydu? İnancına göre, masum değil de günahkâr olarak doğduğu düşünülenler de kutsal olduğuna inanılan suyla yıkanıp, yani vaftiz edilip günahlarından arındırılıyordu. Yani bütün insanların bebeklikleri, çocuklukları boyunca masum olmaları gerekmez miydi? Suç, günah, kötü niyet ne zaman başlıyordu? İnsanın kötüleşmesinin sebebi yaratılışı mıydı, yoksa yaşadıkları mı? Nasıl bir ailede yetiştiği mi, yoksa ailesinden kendisine miras kalan genleri mi daha etkiliydi?

Bu soruların kesin cevapları olmadığının farkındayım. Durumdan duruma, insandan insana değişebileceğinin de... Yine de kesin cevaplara sahip olmak isterdim.

Bilimlerin felsefenin içinden çıkıp ayrı ayrı dallar hâline geldiğini biliyoruz, Sevim dünyanın yaratılışından, oluşundan bahsederken bunu ele almıştı. Ece ise İlk Çağ düşünürlerine yer verdiğinde, onların matematiğe, fen bilimlerine yaptığı katkılardan bahsetmişti. Bir de tam tersi sayılabilecek bir durum var. Bugün sadece fen bilimlerini pozitif bilimler olarak adlandırmıyoruz, sosyal bilimler de bu kategoriye giriyor. Bilimin pozitifliği, deneye ve gözleme dayalı olmasından ve çalıştığı alanda genel yasalar bulmasından kaynaklanıyor; yani bu, değişmez bir fizik yasası olabileceği gibi, farklı şekillerde yorumlanmaya açık sosyal bir teori de olabilir. Ama iş felsefeye gelince... Felsefeyi bilim olarak görmek bence mümkün değil. Felsefe, soru sormak diyoruz ya hep, ben şöyle tanımlıyorum artık:

Felsefe, “düşüncenin ve sorgulamanın sanatı.”

Dora ile ilk bir araya gelişimizde ona da bu yorumu yaptım.

“Kelimelerle sanat yaptığımızda bu edebiyat oluyor. Sadece zihnimizdeki kavramlarla düşünerek yaptığımız sanat ise felsefe.”

Hoşuna gitmişti. Bense durduk yere böyle yorumlar yapıp kendimi göstermeye çalışmıyordum aslında. Soracağım sorular, başlatacağım tartışmalar için zemin hazırlamak istiyordum. Madem bütün bu süreç bir yolculuktu, bir yola çıkmıştım, o hâlde bu yolculukta bana yön gösterecek birilerine, bir şeylere ihtiyacım vardı. Candan teyze sosyal konularla, gündelik hayatta karşılaştığımız sorunlarla ilgili konuşuyor, yardımcı oluyordu. Felsefe noktasında ise Beren ablayla olsun, birbirimizle olsun yola devam ediyorduk. Fakat bütün bunlar arasında bağlantı kuramıyordum. Her şey birbirinden ayrı gibiydi. Bu yüzden farklı alanlar arasında gezinen Dora bana yardım edebilirmiş gibi geliyordu.

“Felsefe ile sanatın benzediğini ya da felsefenin kendisinin de bir sanat biçimi olduğunu kabul ediyor musun yani?”

“Evet. Mantıklı geliyor.”

“Tamam o zaman. Geçen sefer konuştuğumuz konu üzerine düşündüm.”

“Düşünmesen şaşardım!”

Dalga mı geçmişti benimle? Anlayamadım. Ece’nin babası, Ece’yi azarlamak için, “Felsefe yapma!” dermiş anlattığına göre. Dora da bunu yapacak değildi herhâlde. Espri mi yapmıştı? Espri dediğin komik olurdu. Şahsen, söylediği şeyi komik bulmamıştım. Sanırım mimiklerim düşüncelerimi ele vermişti ki, açıklama yapmaya başladı:

“Ne var canım söylediğimde? Sonuçta birisi herhangi bir şey düşünmese şaşırmaz mıyız? Düşünmek var olmanın bir gereği.”

“Yok, buna katılmıyorum ben. Düşünmeden yaşayan insanlar da var.”

“Düşünmeden değil de, sorgulamadan yaşayanlar var.”

“Bence ikisi aynı şey. Karnının acıktığını fark ettiğinde düşünmüyorsundur, olsa olsa içgüdülerinle hareket ediyorsundur.”

“Olabilir tabii. Peki, annenle tartıştığında öfkelendiğini düşünmen ne oluyor bu durumda?”

“O da hislerini fark etmen. Bunlar başka şeyler Dora. Neden kafamı karıştırmaya çalışıyorsun?”

“E, düşünüyoruz işte.”

“Ne diyeceğimi unutturdun.”

“Konuştuklarımızı düşünmüştün.”

“Hah, evet. Hani demiştin ya, sanatın amacı olmasa da, sanatçı bir niyetle eser üretmese de eninde sonunda yaptığı şey hayatı etkiler.”

“Evet?”

“Bu saçma bence.”

“Neden?”

“Sanattan hiç haberi olmayan insanlar var.”

“Olabilir. Hayatı etkilemek bütün insanlığı etkilemek anlamına gelmiyor ki. Kaç kişi felsefeye ilgi duyuyor zannediyorsun?”

“Ben de oraya geleceğim zaten! Uzun zamandır, yaptığımız şeyler amaçsız geliyor.”

“Amaç mı? Sizin yaptığınız şey, aynı zamanda amacınız değil mi zaten? Felsefeyle bir yere varmak değil de, felsefe yapmayı amaç hâline getirmekten bahsetmiyor muydunuz manifestonuzda?”

“Neyifesto?”

“Manifesto.”

“O ne ya?”

“Bildiri. Bir konudaki, genellikle siyasi, felsefi konulardaki görüşlerini aktarmak için kaleme aldığın kısa, öz, amacını ifade eden metin. Siz de yazmamış mıydınız öyle bir şey kulüp hakkında?”

“Bizimki sözleşmeydi. Sonra çok anlamsız geldi, yırttık attık zaten.”

“İsmini sözleşme koyduğunuz için anlamsız gelmiştir belki de.”

“Ya ismi değil de...” Ne diyeceğimi bilemedim. Sözleşmeye ne yazdığımızı, ne amaçladığımızı unutmuştum bile. Kurallar! Biz kural koymuştuk, sorun buydu.

“Kurallar sıralamıştık madde madde.”

“Nasıl kurallar?”

“Kulübün varlığı, amacı, üyeleri hakkında bir şeyler yazmıştık işte, hatırlamıyorum bile. Manifesto yazsak nasıl olur acaba? Örnek versene. Belki benzer bir şey yaparız biz de.”

“Olur tabii. Hatta bak, yine sanat ve felsefe arasında paralellik yakaladık. Bir sürü sanat manifestosu vardır. Belli başlı sanat akımlarıyla ilgili metinler kaleme alınmıştır. Mesela ‘fütürizm’ diye bir şey duydun mu hiç?”

“Yoo.”

“Future kelimesini bilirsin.”

Başımı salladım, İngilizce dersindeki zaman kiplerinden future kelimesinin gelecek anlamına geldiğini biliyordum. Dora’nın söylediklerine odaklanmaya çalıştım.

“Fütürizm dediğimiz şey, gelecekçilik olarak çevrilebilir. Farklı ülkelerde çeşitli sanatçılar tarafından benimsenmiş, etkileri de birbirinden farklı olmuştur. Onların hız, makineleşme, teknoloji, endüstri gibi kavramlara övgüler düzen enteresan bir manifestoları vardır. Farklı sanat dallarını etkilemeleri ilginç gelir bana; edebiyatta, mimaride, özellikle resim ve heykelde fütürizmden bahsetmek mümkün. Ama daha ilginci, farklı ülkelerde farklı siyasi akımları beslemiş olması. Mesela İtalyan gelecekçiler faşizme yakınken, Rusya’da tam tersine, sosyalist devrimden sonra Rus fütüristlerin ideolojilerini besleyen yeni sanatsal akımlar kurduğunu görüyoruz. İsmi başka bir şeye dönüşse de fütürizmin etkilerini taşıyor. Benzer anlayışların bambaşka düşüncelere etki etmesi üzerine kafa yorulabilir bence. Birinde savaş ve yıkım; diğerinde bir şeylerin yeniden inşası... İkisi de geleceğin yüzleri.”

Dora anlattıkça anlatıyordu. Bu kadar çok yeni bilgiyi aldıktan sonra, bunlarla ilgili biraz araştırma yapmam gerektiğine karar verdim. Bir anda bir sürü konu birikmişti. Bir tarafta Candan teyzeden öğrendiklerim, hiçbir soruya cevap vermeyen şiddet düşkünü adam, ona ve diğer şiddet bağımlısı insanlara yöneltilen sorular... Diğer yanda faşizm, sosyalizm gibi fikirler, dünya tarihinde olup bitenler ve bir de bütün bunlarla ilişkisi olan sanat akımları...

Ne kadar kafam karışsa da, düşünecek konu sayısı sürekli katlanarak artsa da temel soruma cevap bulduğumun farkındaydım: Sanat dediğimiz şey, düşünceler üzerinde etki yaratabiliyordu. Düşünce ise başlı başına güçlü bir etki demekti; bütün dünyayı, tarihi, zamanı, gidişatı, hayatın kendisini değiştirebiliyordu.

Kulüple başlayan yolculuğun, yaşadığımız dünyayı değiştirebileceğini düşünmeye başlamışken, benden yüz elli yıl önce bunu düşünen birine rastladım. Hem de tam olarak felsefeden hayata, teoriden pratiğe uzanan yolculuğun kahramanıydı bu sakallı adam.

4
Dünyayı Yorumlamak

Sizi bilmem ama ben kitap okurken bilmediğim, anlamadığım bir şeyle karşılaştığımda yanımda biri varsa ona sorarım, yoksa arama motoruna yazıp bakıveririm. Tabii daha fazla önemsiyorsam kütüphanelere kadar yolu var. Duruma göre kütüphane yerine kulüp atölyemiz de tercih edilebilir.

Bazen birisiyle sohbet etmek insana kitap okumak gibi geliyor. Dora, Özgü, Ati gibi bizden yaşça büyük ve aynı zamanda anne babalarımızdan farklı konularda bilgi sahibi olan insanlarla sohbet ettikten sonra genellikle böyle hissediyorum.

Eğer sohbet esnasında bilmediğim çok şey olduğunu fark edersem, bunu karşımdakine çaktırmamaya çalışıyorum. Bilmemek ayıp değil, evet. Utanmamalıyım, tamam. Ama çoğu defa öyle olmuyor. Sanki her şeyi biliyormuşum gibi konuştuklarında, ben de bozuntuya vermemeye çalışıyor, başımı sallayıp geçiştiriyorum. Tabii sonra ilk iş ne demek istediklerini anlamaya çalışmak oluyor.

Ne yazık ki Sevim konusunda da aynısı geçerli! Hatta dikkat ediyorum da, hepimizin ilgi alanları gitgide farklılaşıyor ve herkes kendi hâkim olduğu konuda, karşı tarafın her şeyi bildiğini düşünerek paldır küldür anlatmaya başlayabiliyor. Sevim ile Soner’in tartışmalarından kısaca bahsetmiştim. Zeynep ile Ece’nin de böyle muhabbetleri oluyor. Sanırım kulüp içinde yavaş yavaş gruplaşıyoruz, ilgi alanlarımıza ve tabii ki samimiyetimize göre, ikişerli üçerli gruplar hâlinde zaman geçirmeyi tercih eder hâle geliyoruz.

Kaan’la yakınlığım malum. Esra ise zaten benim için her şeyin merkezinde. Hâliyle onlarla daha haşır neşirim şu sıralar. Dolayısıyla öğrendiklerimi ilk paylaştığım kişiler onlar oluyor.

Bir öğleden sonra üçümüz sinemaya gitmiş, çıkışta atölyeye uğramaya karar vermiştik.

“Ee, hangi filmi izlediniz bakalım?”

“Le Tableau. Tam sizlik aslında.”

Ati meraklanmıştı.

“Tablo mu? Film resim hakkında mı?”

“Hayır, aslında...” dediğim sırada Esra, “Sayılır,” yorumunu yapınca, filmin konusunu anlatma görevi Kaan’a düşmüştü:

“Film, bir resim ve onu yapan ressam hakkında. Ama filmin esas konusu, tabloda yer alan insanların hikâyeleri. Resimdeki zenginler renkli ve canlı çizilmişler, fakirler ise soluk ve tamamlanmamış hâldeler. Onların tablodan kaçarak yaşadıkları macerayı konu alıyor film. Onları resmeden ressamdan da hesap soruyorlar bir bakıma. Sizi ilgilendiren kısmı bu daha çok.”

“Aa, ne kadar güzel. Fransız yapımı, değil mi?”

“Evet.”

“Belli. Tam Fransız işi.”

Sohbetimiz ilgisini çekmiş olmalıydı ki, Özgü abla da işini bırakıp yanımıza gelmişti. Tabii onun “Fransız işi” yorumuna karşılık verecek kadar Fransız sinemasına hâkim olmadığım için ben susmuştum. Fakat Kaan, daha evvel izlediği Fransız yapımı animasyonlardan bahsetti. Onlar kendi aralarında izledikleri filmler hakkında konuşurlarken, biz de zengin-fakir karşıtlığı üzerine sohbet etmeye koyulduk.

“Dünyadaki eşitsizlik ve adaletsizlik üzerine o kadar yazılıyor, konuşuluyor, film çekiliyor ancak durum yüzyıllardır aynı.”

“Başka nasıl olsun ki? Sonuçta herkes aynı koşullara sahip olamaz. Doğanın bir dengesi olduğu gibi, insanların sosyal ve ekonomik durumlarının da bir dengesi var. Birileri fakir olduğu için diğerleri zengin.”

Esra her zamanki gibi gerçekçiydi. Bense içimde yükselen adalet duygusuna, ağzımdan çıkan kelimelerle tanık oluyordum:

“Sorun da bu değil mi zaten? Birileri fakir olduğu için birileri zengin. Ama bu zenginin işine yarıyor, fakirin değil. Hâlbuki dünyadaki bütün zenginliği eşit bölüşmek de mümkün. Ve bunun için uğraşmış, malların eşit dağılmasını sağlamayı kendine görev edinmiş insanlar var tarihte. Pek çok devrim örneği var.”

Yeni öğrendiğim sosyalizm tanımını kullanmak için can atıyordum ama Ati gülümseyerek araya girdi:

“Sanırım dünyadaki eşitsizliğin sürekliliğini en güzel yorumlayan kişi Marx. Gerçi o, yorumlamak kelimesini kullanmamdan pek hoşlanmazdı herhâlde. Çünkü bir eserinde, ‘Filozoflar dünyayı yalnızca çeşitli biçimlerde yorumlamışlardır; oysa sorun, onu değiştirmektir.’ diyerek, felsefenin o zamanki yetersizliğinden bahsediyor.”

“Hangi zaman o?”

“19. yüzyıl.”

“21. yüzyıldayız ve felsefenin hâlâ bir şey değiştirdiği yok. Dünya aynı dünya.”

Bu yorumu yapan tahmin edebileceğiniz gibi Esra’ydı. Bense sosyalizm ile komünizm üzerine bir şeyler okurken karşılaştığım, teoriden pratiğe yaptığı yolculukla dikkatimi çekmiş olan sakallı adamın, felsefenin dünyayı değiştirmesi gerektiğine dair bir cümle kurmuş olmasına hayret etmekle meşguldüm. Günlerdir aklımı kurcalayan meseleler çözülmüş gibiydi. Ancak dünyayı değiştirmeye kalkan bir düşünür, dünyadaki karşıtlıkların ve çatışmaların sonucunda yeni bir düzen oluşacağını hayal ederdi zaten. Düşünmek ile hayal kurmanın kesiştiği yerde, felsefe dünyayı değiştirebilirdi.

Esra’nın gerçekçiliğine uymuyordu tabii bütün bunlar. Ona tarihten somut örnekler vermek gerekiyordu. Bu nedenle Ati, üzerinden yüz yılı aşkın zaman geçmiş olan 1917 Ekim Devrimi başta olmak üzere, çeşitli örneklerden bahsetmeye koyuldu. Konu, Kaan’ın da ilgisini çekmişti. Bense çıkıp biraz hava almak, dünyaya bakmak, kendi içime dönmek istiyordum.

Bahçeye çıktım. Güneş ve ay, aynı anda görünüyordu. Her zaman rastlanmayan bu durumu görmek hoşuma gitmişti. Gündüz vakti ayın gökyüzünde belirmesi pek hoş olurdu. Teleskobumu özlediğimi düşündüm. Daha teleskobuma sahip çıkamayıp, ailemi haklı olduğuma ikna edemezken –hatta haklı olup olmadığım konusunda kesin bir yargıya varamazken– dünyayı değiştirmeyi düşünmek, dünyadaki adaletsizliklerin üstesinden gelmek üzere felsefe yapmanın hayalini kurmak tutarsız geliyordu.

Kaan’ın hayalperestliğinden yakındığı zamanları hatırladım. O da okuldan kaçmaya çalışırken benzer şeyler düşünmüştü. Zorunluluklarımızdan tek başımıza kaçamazdık, bu kesindi. Birlikte hareket etmeden hiçbir şeyi değiştiremezdik. Dahası, öncelikle neden bu zorunlulukların var olduğu üzerine konuşmamız gerekiyordu.

Neden okula gitmeliydik, eğitim neden zorunluydu? Neden bir şeylere sahip olma arzusu duyuyor ve çalışıp para kazanıyorduk? Neden eşit koşullarda yaşamıyorduk? Eşit koşullarda mı yaşamalıydık? Eğer öyleyse, bunu nasıl yapabilirdik?

Şimdiye kadar anladığım şey, bütün meselelerin birbiriyle bir şekilde ilişkili olduğuydu. Ailemiz, yetiştiğimiz ortam, aldığımız eğitim, yaptığımız iş, kazandığımız para, kurduğumuz yeni aile ve doğurduğumuz çocuklar; hepsi birbirine bağlıydı. Sonra hooop, bizim çocuklarımız da aynı döngüyü yaşamaya başlıyordu. Yani evet, değişen bir şey yoktu. Herkesin yaşadığı hayat belliydi. Daha iyi eğitim gören yeni nesiller, daha çok para kazanabilirlerdi ya da iflas eden bir ailenin çocukları, anne babalarından daha zor koşullarda yetişebilirdi ama sonuçta, ailenin içinde bulunduğu ekonomik koşullar temel etken gibi gözüküyordu. En azından Marx’ın düşüncesi böyleydi.

Ona göre her şeyin temelinde ekonomi vardı; kapital, yani para. Sorun bu paranın eşit bölüşülememesiydi. Paranın eşit bölüşülebilmesi için, koşullar eşitlenmeli diye düşünüyor insan ilk etapta. Herkes aynı oranda çalışmalı. Herkes çalıştığı kadar kazanmalı. Daha önce herkesin ilgisinin ve yeteneğinin birbirinden farklı olduğundan bahsetmiştim ya, işte bu farklılıklarımız, tam bu noktada devreye giriyor. Herkesin yeteneğine ve ilgisine göre işler yapması lazım. Ancak böyle olursa herkes çalışmak için istekli olur, güzel bir işbölümü gerçekleşir.

Herkesin yeteneğine göre çalışıp, hak ettiğinin karşılığını kazandığı düzeni sosyalizm olarak tanımlamak mümkün. Bir de komünizm var, o biraz daha “idealize”, herkesin ihtiyacı neyse ona sahip olmasına kadar varıyor iş. Bütün bu anlattıklarım hayal gibi geliyor, değil mi? Eh, bir zamanlar bilgisayarlar ve uçaklar da hayaldi. Önümüzdeki yüzyılda robotlarla yaşamamız mümkün. Hatta robotlara bütün işlerimizi yaptırıp keyif çatabiliriz. Veya tam tersi, robotlar bizi yönetip istediklerini yaptırabilirler.

Tabii burada yeni bir konu giriyor devreye: yönetme-yönetilme meselesi.

Dora’nın son konuşmamızda, başka şeylerle birlikte savaşı da yücelten İtalyan fütüristlerin faşizme etkisinden bahsettiğini hatırlıyorum. Faşizm, yönetimin otoriterleştiği ve bu otoriterliğin bütün hayata yayıldığı bir düzeni ifade ediyor. Ve ne yazık ki insanların katledilmesiyle, dünya savaşıyla sonuçlanan sürecin de başlangıcı.

Bir yanda ise, Soner’in bahsettiği anarşizm meselesi var. Anarşizmde bir başsızlık, yönetilmeme, herkesin kendinden sorumlu olması gibi bir durum söz konusu. Tam bir ütopya yani. Ütopya ‘olmayan yer’ anlamına geliyor, daha doğrusu ancak insanların hayallerinde var olan yer.

Peki, hayal ettiğimiz bir dünyada, hayalini kurduğumuz şekilde yaşamamız mümkün mü? Marx’ın dünyayı değiştirmek derken kastettiği şey bu mu?

Hiçbir fikrim yok. Şu an sadece yorumlama aşamasındayım. Bir yandan, herkesin birbirinden farklı olmasının hayatı güzelleştirdiğinin farkındayım. Ancak insanların bu farklar yüzünden birbirlerine tahammül edemediği de gerçek. Kendilerine has özelliklerinin yanı sıra cinsiyetlerini, sosyal konumlarını, yaşadıkları ülkeyi, konuştukları dili, hatta ten renklerini bile kimliklerinin bir parçası olarak görmeleri söz konusu. Beyaz ırkın siyahilere yaptıkları geçmişte kaldıysa da, erkeklerin kadınlara hâlâ eziyet ettiğini görüyoruz işte.

Aklımdan Ayla abla geçerken, içeridekiler bana seslendi:

“Barış ne yapıyorsun orada tek başına?”

“Gelsene.”

“Ya bırakın çocuğu, belki yalnız kalmak istiyordur.”

“Geliyorum.”

İçeri döndüğümde, onların da aynı konudan yola çıkarak yeni bir tartışma açtıklarını anlamıştım. Beni bu yüzden çağırmış olmalıydılar.

“Kaan’ın aklına bir fikir geldi de, Esra ile mümkün olup olmadığını tartışıyorlardı.”

Özgü ablanın açıklamasını dinlerken, tartışmanın hayalperest tarafı olan Kaan dayanamayıp araya girdi:

“Bizim kulübün de Esra’nın teyzesinin çalıştığı örgüt gibi bir şeye dönüşmesi gerektiğini düşünüyordum geçenlerde. Esra’ya açtım konuyu, itiraz etti hemen. Biz kimmişiz de, ne yapacakmışız da falan filan...”

Esra sert bakışlarını Kaan’ın üzerinden çekip bana yöneltti. Böyle baskı altındayken ne diyeceğimi bilememiştim. Önce Esra’nın da açıklamasını, düşüncelerini duyup ona göre yorum yapmam gerektiğine karar verdim.

“Bizim olayımızla teyzemlerin sivil toplum örgütünün ne alakası var Allah aşkına? Onlar yardıma muhtaç kadınlara destek oluyorlar. Hem maddi açıdan bir sürü şey yapıyorlar, hem de psikolojik destek veriyorlar. Profesyonel danışmanları, avukatları filan var. Basbayağı iş yapıyorlar yani. Bizim kulüp sadece oturup konuşmak ve tartışmak için kurulmadı mı? Ben mi yanlış anladım bir şeyleri? Hayır öyleyse, kulüpten ayrılabilirim yani... Ne ki sizin kulübünüzün amacı?”

Sevgili sevgilimin sadece bakışları değil konuşması da, üslubu da sertti. Bense kullandığı özneye takılmıştım; ‘bizim’ kulüp, sonraki cümlede ‘sizin’ kulübe dönüşüvermişti. Kendini ‘biz’e dâhil etmeyişi dikkat çekiciydi.

“Ya, benimki fikir alt tarafı. İlle olacak diye bir şey yok.”

“Durun, durun, tartışmayın bir. Düşünelim bakalım. Kaan’ın ne kastettiğini ben tam anlamadım. Ne yapacağız hakikaten?”

“Kendimizle, bizim yaş grubumuzla alakalı gördüğümüz problemlerle ilgileneceğiz.”

“Hmm.”

“O olur bak.”

‘Hmm’ tepkisi Ati’den gelirken, ben de onayı patlatıvermiştim. Esra gerçekçiliğini konuşturmaya devam ediyordu:

“Somut bir örnek versene. Ne bizim sorunumuz? Ailelerimizle yaşadığımız sorunları filan tartışacaksak, onu zaten yapıyoruz.”

Yine ‘biz’ olmuştuk. Bu küçük değişiklikleri fark etmediğini düşündüğüm Kaan açıklamaya çalıştı:

“Hayır, öyle değil. Mesela teyzenlerin çalıştığı, kadınlara yönelik bir STK değil mi?” Esra başını sallayarak onaylayınca devam etti: “Teyzen de bir kadın olarak kadınların sorunlarını daha iyi anlıyor ve onlara yardımcı oluyor. Biz de belki başka çocukların sorunlarına yardımcı olmak üzere bir şeyler yapabiliriz. Önce babasından şiddet gören bir çocuk olur bu, sonrasında okula gidemeyen bir çocuk, çalışmak zorunda kalan kimsesiz bir çocuk, kimsesiz olduğu için sokakta yaşayan evsiz bir çocuk...”

“Tamam da buna yönelik çalışma yapanlar yok mu zaten? Hem bunlar, devletin yapması gereken şeyler değil mi?”

“Kadının yaşama koşullarına ilişkin düzenlemeleri de devlet yapmalı ona bakarsan. Sivil toplum kuruluşları, bir boşluğu dolduruyor, doğrudan fayda sağlıyor, bağımsız olduğu için insanlara daha kolay temas ediyor.”

Araya girip sivil toplumun niteliğini açıklayan kişi Özgü ablaydı. Bizden yaşça büyük insanlarla bir araya gelmemizi bu nedenle seviyordum. Bildiğimiz kadarına bilmediğimizi ekleyip, ekibimizi tamamlıyorlardı.

“Ben de diyorum ki, çocukların yaşadığı sorunları en iyi çocuklar anlar, değil mi? Biz de madem felsefeden bahsediyoruz; sorunlar görüyor, sorular soruyoruz, düşüncelerimizin hayattaki somut meselelere dokunmasını istiyoruz... Böyle bir şeye yönelebiliriz. Bir noktadan sonra kulüp içerisinde farklı yapılar olur belki, hepimizin çalıştığı özel konular olur... Ne dersiniz, mümkün değil mi bu anlattıklarım?”

“Zor.”

“Mümkün.”

“Keşke yapabilseniz.”

“Bence yapabilirsiniz.”

Kaan, ortaya bir fikir tohumu atmıştı yine. Tohumdan ağaç yetiştirmek konusunda kimse Sevim’in eline su dökemezdi. Bir sonraki toplantımızda tüm kulüp üyelerinin bulunması gerektiğine karar vermiştik. Hatta mümkün olduğunca farklı insanları çağıracak ve kulüp olarak çocuk haklarıyla ilgili ne yapabileceğimizi masaya yatıracaktık.

Sanırım, kulübümüzde sağlıklı işleyen bir işbölümü vardı gerçekten. Belki de yeteneklerimize göre bir hayat kurmamız mümkündü.

5
Zaman Yolculuğu

Abim Serdar ayrı eve çıktığından beri annemle babamın öfkesi bana yönelmişti. Bunu onlara söylesem asla kabul etmez, “Ne münasebet canım! Hem biz size kızıyorsak iyiliğiniz için...” gibi şeyler söylerler eminim.

Ortanca çocuk olmak çok zor. Zeynep geçenlerde anlattı; kardeşler arasında kaçıncı sırada olduğunun insanın karakteri üzerinde yarattığı etki üzerine çalışmalar yapan psikologlar varmış. Tabii kardeş sıralaması bir yana, kardeşinin olmasıyla olmaması arasında da fark olduğu kesin. Zeynep’in bir arada yaşayıp, birlikte büyüdüğü kardeşleri yok. Tek çocuk sayılır. (Kan bağı olan kardeşleri var, o nedenle “sayılır.”) Hem de tek ebeveynle yetişen tek çocuk. Hâliyle onun durumu daha farklı. Bizse sıradan bir çekirdek aileyiz. Dolayısıyla benim için ölçülebilir kriter, ortanca çocuk olmam.

Önemsiz gibi gözükebilir ama insanı etkilediği kesin. Bunun sebebi anne ve babanın davranışı. İlk çocuğa sorumluluk yükleniyor, son çocuksa el üstünde tutuluyor, hep çocuk kalmasına izin veriliyor, daha çok şımartılıyor, pohpohlanıyor. Ortanca çocuğunsa hiçbir özelliği yok! İlk çocuğa “ilk göz ağrısı” deniyor, son çocuğa “son beşik” ama ortanca çocuklar için bunlara benzer bir sevgi sözcüğü yok. Anneannem ortanca çocuklara da “ortanca çiçeği” dendiğini söylüyor ama bunu sonradan, biz ortancaları teselli etmek için uydurduklarına eminim.

Yani biz ortanca çocuklar, özelliksiz, sıradan, ‘ortalama’ insanlarız. Ne şımartanımız var ne gözünde büyütenimiz. Aşırı genelleme yaptığımın farkındayım. Son zamanlarda annemlerin davranışları yüzünden biraz doldum sanırım.

Neyse, önemli olan bu değil şimdi. Önemli olan akşama gelecek misafirlerimiz: halamla eniştem. Dahası abim de gelecek. Hem ne zamandır eve uğramadığı, hem de halamları özlemiş olduğu için, hafta sonunu bizde geçirecek. Aslına bakarsanız, bence çamaşırlarını yıkatmaya geliyor. O pis öğrenci evlerinde hâlâ bir çamaşır makineleri yokmuş. Hatta pek eşyaları olmadığı da söylenebilir. En azından son gittiğimizde ikinci el buzdolabı ve iki yatak dışında eşyaları yoktu. Sonra bir yerden buldukları atık malzemeyle kitaplar için raf yapmışlar, bildiğim o.

Halamla eniştem geldi, yemek yedik, çay kahve kısmına geçtik, küçük kardeşim Aslı’nın uyku saati geldiği için o yatağa gönderildi... Abim, bütün bunlardan sonra ancak gelmişti.

“Bir defa da vaktinde gelsen.”

“Kaçta gelirsem geleyim sana göre geç olacaktı anneciğim, ben de gerçekten geç geleyim dedim.”

Annemle dalga geçişine güldüm. Ve paparayı yiyen ben oldum. Evet, artık evin azarlananı konumuna terfi etmiştim. Abim gitmişti ya, ne olursa olsun özleniyordu; ne kadar gecikse de gelmiş olması yeterliydi. Terbiyesizliği o etsin, ben azarlanayım. Harika! Dünya adalet dolu ya, bizim ev de küçük bir dünya!

“Oo hoş geldin Serdar’ım, nasılsın?”

“İyidir enişte. Özlemişim valla.”

Kucaklaştılar. Eniştemin bizimle arası hep iyi olmuştur. Belki çocukları olmadığından, halamla eniştem bizi hep çocukları yerine koydu. Serdar da, ben de eniştemi halama kıyasla daha çok severiz. Kafalarımız uyuştuğundan muhtemelen... Eniştem garip bir adam. Hayatı boyunca sayısız işte çalışmış. Kamyon şoförlüğünden benzin pompacılığına, kasiyerlikten barmenliğe... Farklı mekânlarda, farklı insanlarla iletişim kurduğu bir sürü değişik iş yapmış. Bu renkli kişiliğinin en renkli yanlarından biri de gökbilimine duyduğu merakı. Bıraksanız başka gezegenlere gider, her birinde kendine uygun yeni bir meşgale bulur, birkaç insanın hayatını dolduracak kadar çok hatıra biriktirir.

Kendisinden bahsederken, “Belli bir zamana ait değilim ben,” der. “Hangi yüzyıla, hangi seneye koyarsanız koyun, orada yaşamanın bir yolunu bulurum.”

Herkes için söylenebilir gerçi bu. Sonuçta insanlar, içinde bulundukları ortama ayak uydurabilir, bir şekilde koşullara alışabilirler. Eniştemin durumunun biraz daha farklı olduğunu söylemek mümkün. O, zamansız, Doktor Who gibi bir adam. Belki yüzlerce yıl yaşamış, zamanda yolculuklar yapmıştı ve şu an burada, bizimle kafa buluyor...

Zamanda yolculuk mümkün olsaydı geçmişe değil, geleceğe gitmek mümkün olurdu. Zamanda yolculuğun yapılmaya başlandığı tarihten geriye gidilemezdi, çünkü gidilmek istenen tarihte zaman yolculuğu henüz mümkün olmadığı için, bu yolculuk yapılamazdı. Yani zamanda yolculuğu sağlayan şey bir zaman makinesiyse eğer –ki hep öyle olduğu düşünülür– zaman makinesinin icat edildiği tarihin gerisine gitmek olanaklı olmamalıydı mantıken.

İşin fantastik yönünü bir yana bırakacak olursak, hiçbirimiz ânı yaşamıyoruz aslında. Sürekli geçmişi veya geleceği düşünüyoruz. Bedenlerimiz zamanda yolculuk yapmasa da, zihnimizin bulunduğumuz zamanın dışında bir yerlere çıkıp gitmesi çok olağan ve ansızın gerçekleşiyor. Mesela ben şu an bu satırları yazarken, geçmiş bir akşamı, o akşam eniştemin neler yaptığını anlatıyorum. Aynı zamanda, eniştemin geçmişine dair bilgiler vererek, geçmişe yaptığım yolculuk içerisinde biraz daha geçmişe, bilmediğim bir döneme gidiyorum; bilmediğim derken, gerçekten bilemeyeceğim, henüz dünyaya gelmemiş olduğum bir dönem.

Eniştemle abimin sohbeti de zamandan zamana atlayarak sürüyordu. Eniştem gençliğine dair bir anısını anlatırken, abimin gelecek planlarına atıfta bulunuyordu. Birinin geçmişi başkasının geleceği... Evrende var olan her şey, varlığını başka bir şeye borçlu. Her insan başkasından farklı olmasıyla özel ve kıymetli.

Esra ile ben de bu açıdan süper bir çiftiz bence. O, ne kadar gerçekçiyse ben o kadar aklı havadayım; o sakin olduğunda ben sinirli; o, kaşlarını çattığında ben esprili... Bir başka açıdan baktığımda ise şunu fark ettiğimi söyleyebilirim: İnsanlar birbirlerinin eksikliklerini tamamladıkları kadar, birbirlerini değiştiriyorlar da. İçerisinde bulunduğumuz zamanın, yaşadığımız mekânın, aldığımız kültürün ve aile yapımızın, karakterimiz, düşüncelerimiz ve ürettiklerimiz üzerinde ne kadar etkisi varsa, ilişkilerimizin de bir o kadar etkisi var. Bu sadece Esra’yla ilişkim için geçerli değil, iletişime geçtiğim bütün insanlar için bunu söylemem mümkün aslında.

En basitinden, kulüp sürecinin başından bu yana daha sakin davrandığımı, her şeyle savaşan hâlimin az da olsa yumuşadığını söyleyebilirim. En azından insanları kırmadan konuşuyorum artık, anlayıp dinlemeden karşı çıkmak yerine, anlamaya çalışıyorum. Kendimdeki eksiklikleri fark etmeye başladım. Ve hepimizin her zaman haksız olma ihtimali var. Bütün durumlar göreceli olabilir. Başka yönlerden bakmadan bir şeyi tam olarak algılamak zor ve bu nedenle önyargıdan uzak durmak belki en başta gerekenlerden biri.

Bütün meseleyi çözmüş gibi konuşup duruyorum, kendi kendime tavsiyeler veriyorum ama bir yandan kafamdaki sorgulama süreci devam ediyor tabii. Savaş kelimesinin içeriğinin ağırlığına, taşıdığı yıkıma rağmen, ‘savaşçı’nın olumlu anlam taşıması ve bir şeye karşı çıkmak ve mücadele etmekle aynı anlamda kullanılması... “Barışçıl bir mücadele mümkün olmalı” diye düşünüyorum. İsmimle barışmak, barış hâlindeyken de karşı çıkabilmeyi başarmak istiyorum.

Annem söyleyince fark ettim de, galiba gerçekten ‘büyüyorum.’ Bu iyi mi, kötü mü bilmiyorum. Hiç büyümeyen Peter Pan geliyor aklıma. Var Olmayan Ülke’de –Neverland– hep çocuk kalan Peter Pan... Ütopya, olmayan yer demek, Peter’in ülkesi ise var olmayan bir ülke; çocukluğun, aynı zamanda hayallerin yeri.

Olmayan bir yere yolculuk yapmak, zaman yolculuğundan daha mı imkânsız? Gerçekleşmesi mümkün olmayan iki şey arasında bir kıyaslama yapmak mümkün mü?

“Nereye daldın gittin yine bakalım?”

Yazarken, yazdığım zamandan geriye gidiyorum ve geçmişi şimdiki zaman gibi anlatıyorum. Yani belki de yazarken yarattığım kurmaca, zamanda ileri ya da geri sıçramamı sağlıyor. Okuduğum ve yazdığım şeyler, aslında olmamış ya da olup geçmişte kalmış, olma ihtimali taşıyan veya belki hiç gerçekleşemeyecek olan bütün olaylar arasında yolculuk etmek olduğu gibi; ayrıca zaman yolculuğu anlamına gelebilir mi?

Felsefe biraz da olanaklar üzerine düşünmek; düşüncenin olanakları ve bir şeyin olanaklı olup olmadığı.

“Bir yere daldığım yok enişte.”

“Hadi canım! Ben senin derdini biliyorum.”

Şaşırdım. Neyi bildiğini merak ediyordum.

“Alıştın tabii her gece başka gezegenlerin hayalini kurmaya, şimdi burada bizimle oturup yaşlı muhabbeti dinlemek bayıyor, değil mi?”

Gözlerim parladı. Konuyu buraya getirmesini hiç beklemiyordum. Şaşkınlığımı belli etmiş olmalıydım ki, babamın kuşkulu bakışları benim samimi ifademle karşılaşınca sönüp gitti. Eniştemi benim doldurduğumu düşünmüş ama bu şüphe, çok kısa sürmüştü. Eniştemin teleskop cezasına dair bir şey söyleyip bana arka çıkmasını hiç ama hiç beklemiyordum. Hatta bu ceza meselesini bildiğinden bile haberim yoktu.

“Başka gezegenlere uçmadan evvel başka hanelere bakıverdiyse ne olmuş yani? Sen hiç merak etmedin mi yan komşun ne yapar, ne eder?”

“Yahu komşuluk ayrı mesele. Hem bizim zamanımızda, bizim mahallemizde böyle miydi Allah aşkına? Herkesin kapısı açıktı, herkes birbirinin hayatını bilirdi. Evlerimiz iç içeydi bizim, gider gelirdik. Komşu değil, aile gibiydik. Şimdi incecik duvarın arkasında ne olduğunu, kimin yaşadığını bilemezsin ki. Herkes yabancı.”

“Bak sen de diyorsun, herkes yabancı. Bu mu yani doğru olan? Kimsenin kimseyi bilmeden yaşaması mı? Çocuk ne güzel kendi yöntemiyle komşusunu tanımış.”

“Ama sen konuya yanlış yerden bakıyorsun. Kapılarını çalıp tanıştığı yok ki, habersiz seyrediyor! Savunulacak hiçbir yanı yok bunun, şakayla yumuşatma hiç yaptığını.”

Başımı öne eğmiştim. Kendimi savunamıyordum. Eniştem ise basbayağı meseleyi karmaşıklaştırıyor; beni haklı çıkarmasa da herkesi, her şeyi haksız çıkarmaya uğraşıyordu sanki.

“Benim kimseyi savunduğum, yapılanı yumuşattığım yok. Şöyle düşün, çocuğu açlıktan ölmek üzere olan bir adam hırsızlık yapıyor. Hırsızlık yaptığı için kesinlikle suçlu, değil mi? Tamam. Ama asıl suç, ona hırsızlığı yaptıran sistemin kendisinde değil mi? Onun ve çocuğunun o kadar aç kalmasına neden olan bir durum var ortada. Bunun sorumlusu, düzenin işleyişi veya hiçbir şeyin düzgün işlemeyişi.”

“E konuyla ne alakası var şimdi bunun?”

“Bağlayacağım, sabredin...” Derin bir nefes aldı ve devam etti: “Barış’ın davranışı yanlış, tamam. Ama onda bu merakı uyandıran şeyi bir düşünelim. Bu çocuk o insanları tanıyor, onlarla oturup sohbet ediyor olsa, zaten onların özeline girmeye utanır değil mi? Çünkü ertesi gün selamlaşacaktır, konuşacaktır o insanlarla. Kendisine anlatılmayan şeyi bilmek istemez bu durumda.”

“Öyle mi gerçekten Barış?”

Soruyu güvensizlikle soran annemdi. Babamsa soru sormaya bile gerek duymuyordu söylediklerine bakılırsa:

“Bu koşullar altında neyin ne olduğunu bilemeyiz. Barış başka bir yerde, başka şekilde yetişse nasıl davranırdı? Davranışının kaynağı kendi karakteri mi, yoksa tamamen ortamın koşulları mı onu böyle davranmaya itti? Acaba onu fazla başıboş mu bıraktık? Odasında yalnızken ne yapar, bilmiyoruz ki...”

“Canım, bilmeyin zaten. O da Barış’ın özel hayatı.”

Canım eniştem! Babama kendisiyle çelişen düşüncesini gösterdi. Utanıp susma sırası oğuldan babaya geçti.

Bu arada, resmen aile ortamında eylemlerimizi sorgulamaya, içinde bulunduğumuz koşullara farklı noktalardan yaklaşmaya başlamıştık. Annem, babam ve eniştemle oturmuş felsefe yapıyordum resmen. Aylar evvel böyle bir şey olacağını söyleselerdi buna inanmazdım. Tıpkı Soner’in geçirdiği dönüşüme inanamadığım gibi... Kafamın içinde birkaç ay öncesine yaptığım yolculuktan daha ilerideki zamana, bulunduğumuz zamana geri döndüğümde babam ikna olmuştu.

Teleskobumu kaptığım gibi odama, yalnızlığıma, kendi dünyama çekildim. Küçük dünyamdan koca evrene açılan delikten bakmaya koyuldum. Gezegenler arası yolculuklara çıkılabilen bu zamanlarda, Mars’a yolcu istediklerinden haberdardım. Biletler tek yönlüydü, gideceklerdi gitmesine ama dönüp dönemeyecekleri belli değildi. Gerçi yolculukların hepsi böyle olmaz mıydı? İnsanın ömrünün nerede, ne zaman biteceği belirsizdi. Kesin olan iki şey vardı hayatta: doğmuş olmak ve ölecek olmak. Bu iki kesinlik arasında her şey mümkündü. Her şey olabilirdi veya hiçbir şey olmayabilirdi.

Mars’a gitmeyi düşündüm. Bunun için bir seneyi kafadan silmek gerekiyordu. Bir senelik yolculuk; dışarıyı görmeden, bir kutunun içinde, belirli kostümlerle, belirli koşullarda...

Saat epey geç olmuştu. Eniştemlerin ayaklanmalarının sesinden anlaşılıyordu bu. Zamanı insanların hareketlerine göre ölçmem beni eğlendirmişti. Gidip onları uğurladıktan sonra biraz abimle oturduk. O da Mars yolculuğu üzerine fikirlerini paylaştı. İnsanların dünyadan sonra başka gezegenlerin de sonunu hazırladıklarına ilişkin kötümser düşüncelerdi bunlar genellikle. Sevim’in katılacağı türden; doğaya, doğallığa övgüler düzen düşünceler.

Bense kafamı bulandırmaktan vazgeçmiştim. Şimdilik temiz bir uyku çekmem gerektiğini biliyordum. Ertesi sabah uyandığımda, ayağımı basabildiğim yerçekimli dünyamda, ayağı yere sağlam basan konular üzerine kafa yormaya kaldığım yerden devam edecek, Kaan’la konuştuklarımızı diğer filozof arkadaşlarımla paylaşacaktım.

Uykuyla uyanıklık arasında, ayağımın altında olması gereken zeminin çekildiğini hissediyordum. Uzay boşluğundan aşağı, gelecekten geçmişe hareket ediyordum. Sanki bir uzaylıydım; dünyayı keşfediyor ya da istila ediyordum. Rüya görüyordum herhâlde. Tek yönlü biletimle dünyaya gelmiştim ve dönemiyordum. Dönüş bileti ölüm demekti çünkü. O sırada zihnim şu anki kadar berrak olsaydı, korkuyla uyanmam gerekirdi. Uzay boşluğunda beynim farklı çalışıyor olmalıydı ki uyumayı sürdürdüm.

Belki de fazla düşünmekten yorgun düşmüştüm.

6
Tek Yönlü Bilet

Sabah okula gittiğimde Zeynep henüz gelmemişti.

“Aa hayret, Zeyno gelmemiş.”

“Haberin yok mu senin?”

“Neyden?”

“Zeynepler taşınıyorlarmış.”

“Nasıl ya? Nereye? Hemen mi?”

Sevim’e peş peşe sorular sıralamıştım. İnsanlar taşınabilirdi ama taşındığı için okula gelmediğine göre, uzak bir yere taşınıyor olmalıydı. Tabii bu kadar uzağı aklıma gelmemişti.

“Yeni Zelanda’ya.”

“Ne?!”

Dünyanın hangi yanında olduğunu bilmediğim bir yerdi. Haritadaki yerini görünce uzaklığın ne demek olduğunu kavramıştım. Ben zamanlar arası, gezegenler arası yolculuk ihtimallerini düşünürken, sıra arkadaşım, en yakın arkadaşlarımdan biri, diğer yarımküredeki, okyanusun ortasındaki bir adaya taşınıyordu! İnanılır gibi değildi.

“Annesi iş başvurusu yapmış geçen sene. Başvurusu kabul edilmiş, gidiyorlar.”

“Yeni Zelanda’ya?”

“Evet. Ne garip, değil mi? Hakkında bildiğim tek şey, Yüzüklerin Efendisi ve Hobbit serilerinin orada çekildiği.”

Ben bunu da bilmiyordum. Şaşırıp kalmıştım. Ece ise daha ziyade, üzgündü. Ağlayarak girmişti sınıfa.

“Zeynep gelmedi mi?”

Ağlayarak sorduğu soruya cevap vermek yerine, onu sakinleştirmeye çalıştık. Ders başlayıp Ece sırasına dönünce, Sevim’i dürttüm ve fısıldayarak sordum:

“E niye gelmedi hakikaten? Hemen mi gidiyorlar?”

“Yok, birkaç hafta var gitmelerine. Ama bugün...”

“Çocuklar ne oluyor orada? Kendi aranızda konuşmayın.”

Sevim’in cümlesi, hocanın uyarısıyla yarıda kesildi. Sonra sesini biraz daha kısarak tamamladı:

“Bugün evrak işlerini halledeceklermiş.”

Akşama atölyede toplanmaya karar vermiştik. Acil durum toplantısı. Beren abla, Ati, Özgü, Soner, Ali, Esra, Kaan, Sevim, Ece, ben ve tabii ki Zeynep; hepimiz oradaydık.

“Herkes neden toplandığımızı biliyor, değil mi?”

Zeynep gülümseyerek yanıt verdi:

“Evet, galiba bana veda partisi yapacaksınız.”

“Yaaa, deme öyle!”

Ece’nin yine gözleri dolmuştu.

“Gitmesen?”

“Kararı veren ben değilim ki.”

“Annenle yaşamak zorunda mısın? Babanlara taşın.”

Söylediğim anda pişman olmuştum. Zeynep’in, kafasında babasıyla hesaplaştığı günlerdi. Belki de Nermin teyze uzaklarda, yepyeni bir hayat kurmayı biraz da bu yüzden istiyordu. Aradan seneler geçse de, geçmişten kaçamamış olabilir miydi? İnsan başka bir ülkeye gittiğinde, orada yeni bir hayata başladığında geçmişten kaçışı kolaylaşır mıydı? Yeni bir hayat diye bir şey var mıydı? Tek bir hayat ve tek bir andan ibaret değil miydi her şey?

“Çok ani oldu. Annemin ümidi yokmuş aslında, o yüzden kesinleşene kadar bana hiçbir şey anlatmamış.”

“Birdenbire atlayıp gidecek misiniz yani? Orada hangi dil konuşuluyor, onu bile bilmiyorum.”

Yine gülümseyerek cevapladı yolculuğa hazır arkadaşım:

“Ağırlıklı olarak İngilizce konuşuluyormuş, o açıdan çok zorlanmam herhâlde. En azından annem açısından bir sıkıntı olmayacak. Ben de iyice öğrenirim orada yaşamaya başlayınca.”

“Kesin gidiyorsun yani...”

Ece’yi hayatımda ilk defa bu kadar duygusal görüyordum.

Hayatımızda köklü bir değişiklik olduğu zaman, diğer tüm konular rafa kalkıyordu sanki. Konuşulan, düşünülen esas mesele hemen değişiveriyordu. Şimdi Zeynep’ten, onun ülke, hatta kıta değiştirmesinden daha önemli bir meselemiz yok gibiydi.

“Dönecek misiniz peki sonra?”

“Ohoo, gitmeden dönmenin hesabını mı yapıyorsun Kaancığım? Bir gitsinler bakalım. Eminim Nermin ablanın da kafası karışıktır; ne yapacağını, nasıl yaşayacağını düşünüyordur.”

“Yok canım, kararını verdiğine göre uzun zamandır hesap kitap yapıyor olmalı. Kadınlar daha temkinlidir böyle konularda. Öyle ha deyince hayatlarını değiştirmezler. Her şeyi en ince ayrıntısına kadar düşünüp tartmıştır.”

Ati’nin yorumuydu bu. Niyeyse kadınlarla ilgili genellemeleri erkekler, erkeklerle ilgili olanları ise kadınlar yapardı daha çok. İnsan, konu kendisi dışında kalınca genelleme yapmakta, hatta neredeyse atıp tutmakta daha özgür oluyordu sanırım.

Beren abla kadınlarla ilgili değerlendirmeye değinmeden karşılık verdi:

“Orası öyle de... Hesap kitap başka, işin gerçeğe dönüşmesi başka. Ne olursa olsun hiç bilmediği bir yere gidiyor... Yani öyle tahmin ediyorum.” Zeynep’e döndü: “Annen önceden gitmedi Yeni Zelanda’ya, değil mi?”

“Gitmedi. Bildiğim kadarıyla.”

Gülüştük. Bilmiyor olabilirdi. Geçmişte olan her şey anlatılacak, bilinecek diye bir kural yoktu sonuçta. Annemle babamın yurt dışına çıkıp çıkmadıklarını düşündüm bir an. Sanırım çıkmamışlardı. Herhâlde bir yerlere gitmiş olsalar konuşulurdu. En azından buzdolabı üzerinde magnetler olurdu. Böyle bir alışkanlık vardı nedense; gidilen yerden magnetler alınıyor ve buzdolabının üzerinde sergileniyordu. Bizimkinde Kapadokya ile Pamukkale’den başka bir de Prag vardı. Prag’a giden ise abimdi.

“Gitse bilirdin herhâlde.”

“Vay be! Hep böyle kimsenin beni tanımadığı uzak bir yere, dönüşü düşünmeden gitmek istemişimdir.”

Bunu söyleyen Özgü ablaydı. Niyeyse ondan bu yorumu –veya itirafı– duymak beni şaşırttı.

“Neden ki?”

Ati de benim gibi meraklanmış olmalıydı:

“Sahi neden? Birinden mi kaçıyorsun da tanınmayacağın bir yere gitmek istiyorsun?”

“Aman Ati, neler geliyor aklına. Yok, kaçmaktan filan değil tabii. Ne bileyim işte... Heyecanlı gelmiyor mu size de? Kimseyi bilmediğin bir yerde olmak... Her şeyin, herkesin yeni olması. Keşfedecek bir sürü yer, tanışacak bir sürü insan...”

“Bunu yapmak için çok uzağa, hele de öteki yarımküreye gitmeye gerek yok bence! Otobüse atlayıp herhangi bir şehre gidebilirsiniz! Böylece sizi özleyip görmek isteyen kafasına estiğinde yanınıza gelebilir!”

Ece sinirli bir şekilde konuşmuştu. Çok uzatmadan kaçıp gitti zaten. Belli ki biz konu hakkında konuştukça onun üzüntüsü, öfkesi artıyordu.

“Gidiyorum ben!” demesiyle birlikte Kaan da ayaklandı. Yakın oturuyorlardı, birlikte çıktılar. Kaan’ın çıkması planımı bozmuştu. Kulüple ilgili yeni gündem oluşturamayacağım belliydi. Hem sırası değildi. Öte yandan... Zeynep gitmeden, onunla son defa bir şeyler yapmalıydık. Bu “son defa” düşüncesi canımı sıkmıştı. Son, sadece ölüm söz konusu olduğunda gerçekten son olurdu.

“Sonsuza kadar ayrılıyormuşuz gibi davranmayın. Görüntülü konuşma yaparız.”

Yaşça büyüklerin tecrübeyle pekiştirdikleri gerçekçi tarafları konuşmaya başladı:

“O iş öyle olmaz güzelim. İlk haftalar sürekli konuşursunuz. Başlarda orada yaşadığın şeyler farklı gelir, eski arkadaşlarınla paylaşmak istersin. Sonra alışmaya başlarsın, her şey sıradanlaşır, paylaşmaz olursun. Orada yaşamaya iyice alışıp, yeni arkadaşlarınla bir şeyler paylaşmaya başladın mı da... Burayı, buradakileri unutursun gider.”

Deneyimli insanların ukalalıkları böyle durumlarda hiç çekilmiyormuş!

“Sanmam. Arkadaşlarımı unutacak değilim. Hem daha kulüp tartışmaları sürecek. Dâhil olmak için buraya gelmem gerekmez herhâlde. İnternetten katılırım.”

“Tabii ki!” Heyecanlanmıştım.

Galiba hepimiz, Zeynep’in yokluğunu düşünüp, onu şimdiden özlemeye başlamıştık.

7
“Kişisel Olan Politiktir”

Her zaman olduğu gibi, içinde bulunduğum durum, zihnimi ve hayal gücümü ele geçirmişti. Bunu yapmamayı becerebilenler sanatçı veya filozof oluyor. Bense her ikisi de olamayacağımı düşünmeye başlamıştım. Aklımdan geçenleri Esra ile paylaştığımda, yine farklılıklarımız meydana çıktı.

“Tam tersini yapman, kendi dünyanda yaşadığın anlamına gelir ancak. Etrafında olan bitenden etkilenmek zorundasın. Başka türlüsü nasıl mümkün olabilir ki?”

Haklıydı. Ama ben fazlaca etki altında olduğumu düşünüyordum. Zeynep’in tek yönlü ve belirsiz bir süreliğine yapacağı yolculuğun haberini aldıktan sonra bu durumun farkına varmıştım. Gökyüzündeki gezegen veya yıldızların yerine, dünya haritası üzerindeki kıtaları, adacıkları görüyor; bununla da kalmayıp salondan gelen konuşmaları İngilizce gibi duyuyordum.

“Belki televizyon açıktı, yabancı bir film izliyorlardı.”

Esra’nın bana her şeyin yolunda olduğunu ispat etmeye çalışması hoşuma gitmişti. Esra yanımdayken, hasta olup annesine şımarıklık yapan bir çocuk gibiydim. Bazen, onun ilgisini canlı tutmak için üzerinde durmayacağım meseleleri büyütüp, içinden çıkılması güç sorunlar hâline getiriyordum. Bunu kendime itiraf etmeyi başardığım an, iki duyguyu aynı anda hissettim.

İlki, karşı apartmandaki evleri dikizleme eylemim sırasında ve sonrasında hissettiğim türden bir utanç duygusuydu. Yapmamam gerektiğini düşündüğüm bir şeyi yapıyor, en yakınımdaki insanı bir şekilde kandırıp yanıltıyordum. Bunu fark etmeme rağmen aynı tutumu sergilemem, kötü niyetten başka şey olamazdı. Hâliyle utanıyordum.

İkincisi ise bunun neredeyse tam zıttı bir duyguydu: Her şeyi kavradığımı, her şeyin ötesinde bir yerde durduğumu ve güce sahip olduğumu düşünüyordum. Karşımdaki insanların bütün tepkilerini, eylemlerini hesaplıyor, davranışlarımı buna göre belirliyordum. Yani sadece kendi duygu, düşünce ve davranışlarımı değil, karşımdakinin duygu, düşünce ve davranışlarını da kontrol altında tutuyor, âdeta üzerinde hâkimiyet kuruyordum. Ve bu durumdan hoşlanıyordum!

Nietzsche, bunu güç istenci olarak tarif ediyor. Güç, her insanın gereksindiği şey ve bunun tatminini sağlamak, insan olma durumunun bir parçası. Hâliyle bu “ipleri elimde tutma” vaziyetim, hem çok hoşuma gidiyordu hem de içten içe utanıyordum.

Çok tehlikeli bir yerdeydim. Güç, baş döndürücü olabilirdi. Pek çok konuyu aynı anda düşünmeye başlamıştım. Sevim, insanlarla diğer canlılar arasındaki ast-üst ilişkisinden bahsediyordu mesela; insan oksijen almak için ağaca muhtaç olsa da, diğer canlılardan daha ‘güçlü’ydü ve onlara hükmedebiliyordu. Doğal hayatta, ormanda tek başına yaşayan bir insan, vahşi bir hayvanın besini olabilirdi. Fakat yaptığı silahlar sayesinde hayvanı avlayıp, onu kendi besini hâline getiriyordu. İnsan, diğerlerinden daha üstün veya güçlü değildi aslında; iktidar sahibiydi. Dahası vardı; bazı insanlar, diğer insanlar üzerinde de iktidar kurabiliyordu.

Yaşadığımız ülkelerde, yönetim sistemleri vardı ve yönetme yetkisine sahip insanlar, iktidar sahipleriydi. Suç işlediğimiz takdirde bize ceza veren, yani hukuk sistemini denetleyen, eğitim sistemini düzenleyerek okula gitmemizi zorunlu hâle getiren, çalıştığımız işlere bağlı olarak bizden vergi alan, iş kurumlarını, çalışma hayatını kontrol eden ve daha pek çok konuda kurallar koyup, bunlara uyulup uyulmadığını denetleyen kurumlar bu iktidarın sahibiydi.

Annemin, babamın, abimin, öğretmenimin, benden yaşça büyük hemen herkesin benim üzerimde iktidar sahibi olduklarını düşünüyorum. Bana zorla bir şey yaptırabiliyorlar, yapmazsam ceza verebiliyorlar. Demek ki sadece ülke yöneticileriyle, o ülkede yaşayan sıradan vatandaşlar arasında yok bu iktidar ilişkisi. Evde, okulda, ailede, hatta arkadaşlar arasında bile var. Kimimiz diğerinden daha ‘üstün’ olduğu durumlarda, karşı tarafa zorla bir şey yaptırabiliyor. Ya da benim yaptığım gibi, çaktırmadan istediği ortamı hazırlıyor.

Foucault, iktidar üzerine düşünen filozoflardan biri. O da, bu iktidar meselesinin her kurumda ve her ortamda, bütün insanlar arasında var olduğunu söylüyor. Hatta hâkimiyetin her zaman baskıyla, zor kullanarak sağlanmadığını özellikle vurguluyor. Mesela annem bir konuda beni cezalandırmayacak olsa bile, ben onun üstünlüğünü kabul ettiğim için, söylediklerini yapmak zorunda hissederim. Benim kendi kendime hissettiğim bu zorunluluk, bir süre sonra artık zorunluluk gibi gelmemeye başlar ve anneme rıza gösteriyor olurum. İşte bu, iktidarın asıl gücü. Karşı tarafı ikna ettikten sonra, ona istediğini yaptırmak veya yaptırmamak, bir şeyleri yasaklamak daha kolay hâle geliyor.

Karmaşık bir mesele daha. Ama asıl önemli olan, kişisel ilişkiler üzerinden anlattığım bu durumun, aslında genel olarak politika ile ilgili olması. Felsefe sadece bilimle, dinle, sanatla, ahlakla değil, aynı zamanda politika ile de ilişkili yani. Ve politika dediğimiz şey, sadece devletle ve yöneticilerle ilgili olan ve yalnızca “önemli” meseleleri kapsayan bir şey değil; politika, sokaktaki sıradan insanların hayatında da etkili.

Kişisel hayatımı bir kenara bırakıp içinde bulunduğum dünyayla meşgul olmaya başladığımı fark etmiştim. Esra haklıydı, istesem de kendimi yaşadığım dünyadan soyutlayamazdım; ancak yaşadığım dünyayı yorumlayarak hayatıma, hayata yön verebilirdim. Şimdilik, düşünme aşamasındaydım. Gerçekten filozofluğa yaklaştığımı hissederek mutlu oldum. Bunun aynı zamanda egomu tatmin etmem anlamına geliyor olması, o kadar da kötü sayılmazdı. Çünkü ne birini kandırıyordum, ne de birisi üzerinde iktidar kurmaya çalışıyordum. Demek ki kimse üzerinde hâkimiyet kurmazsam, kendimi diğer insanlardan daha zeki, diğer canlılardan daha güçlü görmezsem ortada bir sorun kalmayacaktı.

Bütün problemin kaynağı kıyaslamak olabilir miydi? Birinin bir başkasından daha iyi, daha kötü, daha uzun, daha kısa olduğunu düşünmek... Kıyaslamak, birinin diğerinden üstün olup olmadığına karar vermek temel sorun olmalıydı. Aslında herkesin özel tarafları var ama hiç kimsenin (daha) üstün tarafı yok. Herhâlde eşitlik böyle mümkün olabilirdi.

“Esra, sence biz eşit miyiz?”

“Tabii ki. Niye böyle bir şey sordun ki şimdi?”

Ne diyebilirdim? Nedenini nasıl açıklayabilirdim? En iyisi kafamın çalışma şeklini olduğu gibi aktarmak, yanlış olduğunu düşündüğüm tutumlarımı da itiraf etmekti.

“Çünkü bazen, isteyerek veya istemeyerek yaptığım şeyler, kendimi üstün hissetmeme neden oluyor.”

“Nasıl yani?”

“Nasıl anlatsam... Senin nasıl davranacağını, ne tepki vereceğini tahmin ediyorum ve ona göre davranıyorum mesela, ne bileyim işte, seninle ilgili bir şeyi ölçmek için cevabını bildiğim bir soru soruyorum...”

Suratının değiştiğini fark ettim. Söylediklerim onu rahatsız etmiş gibiydi. Ama başlamıştım artık, ağzımdan çıkanları geri alamayacağımı biliyordum. En anlaşılır şekilde, lafı dolandırmadan devam etmeliydim. Düşüncelerimi tarta tarta konuşmam, duraksamama yol açtı. İtiraf anlarında duraksama yaşamak, karşı tarafın sabrını zorluyordu. Söyleyeceklerimi duymak için sabırsızlandığı, Esra’nın yüzünden belliydi.

“Tabii bu durum sana özel değil, örnek vermek için böyle konuşuyorum,” demiş ve sabırsızlığına bir de güvensizlik eklemiştim. Dolaysız anlatayım, yanlış anlaşılmayayım derken, ‘kıvırmıştım.’ Kıvırmam, konuyu saptırmam ve geri adım atmam, söyleyeceğim şeyden vazgeçtiğimi düşündürmüş olmalıydı. Niyetim kıvırmak değildi üstelik. Konuyu genellemeye, Esra özelinde bir şeyden bahsetmediğimi açıklamaya çalışıyordum alt tarafı. Ama galiba becerememiştim ve Esra’nın bakışlarına güvensizlik ifadesi eklenmişti. Hesap sorar gibi bakıyordu. Kız arkadaşınızı üç cümleyle nasıl çileden çıkarırsınız? Gelin de öğrenin, bu konuda ders verebilirim! Şaka bir yana, kendime sinir olmuştum. Yapacak bir şey yoktu tabii, en az hasarla devam etmek zorundaydım artık.

“Konuşurken, soru sorarken, sanki içinde bulunduğum durumdan kendime pay çıkarıyorum ya da karşı tarafı ölçüp biçiyorum ve öyle yorum yapıyorum. Doğru anlatabildim mi bilmiyorum aslında ama herkesi, her şeyi bencilce kullandığımı hissediyorum. Herhangi bir konuşma sırasında, aslında konuştuklarımızı önemsemiyorum da egomu tatmin ediyorum gibi...”

Ben itiraf üzerine itirafta bulunup, daha önce fark etmediğim şeyleri anlatarak, tabiri caizse günah çıkarırken; Esra’nın dikkatini çeken şey, şu anda da bir konuşma yapmakta olduğumuzdu. Zeki kız, beni şaşırtmayı, ters köşeye yatırmayı başarıyordu.

“Şimdi yaptığın gibi mi yani? Kendini ne kadar iyi tanıdığını ve aslında her şeyin nasıl da farkında olduğunu anlatıp, bu konuda benden üstün olduğunu ortaya koymaya çalışıyorsun. Eh, bu durumda eşit olmamızla ilgili sorduğun soru da anlam kazanmış oldu tabii!”

“Hayır, ne alakası var? Tamamen yanlış anladın.”

Eyvah, en kötüsünü yapmış ve yanlış anladığını söylemiştim; hâlbuki benim kendimi yanlış ifade etmiş olduğumu söylemem gerekirdi. Dil, oldukça önemliydi. Konuşulan kişiyle kurulan ilişkiyi her yönüyle etkiliyordu; konuşulan şeyin anlamını değiştiriyor, bir şey anlatırken onun başka türlü anlaşılmasına sebep oluyordu.

“Yani, ben yanlış anlattım. Demek istediğim...”

“Nedir demek istediğin?”

Olabildiğince açık bir cevap beklediği ortadaydı.

“Demek istediğim şu: Aslında kendimi kimseden üstün görmesem de, bazı durumlarda böyle hissediyorum. Bu normal bir şey. İnsanlar bazı konularda iyi olabilirler, benim de iyi olduğum konular olabilir, bununla gururlanmam normal.”

“Eee? Bir sorun yok o zaman.”

“Tamam, sorun şurada... Bu üstün hissetme duygusundan rahatsız olmuyorum. Aksine, hoşuma gidiyor. Kısa süreliğine hissettiğim o üstünlük duygusunun hoşuma gittiğini fark edince de, kendimle çelişiyorum. Çünkü bunun yanlış olduğunu düşünüyorum... Böyle bir durum işte.”

Anlatmayı başarmıştım en azından. Deminden beri düşünceler beynimin içinde dönüp duruyordu. Lafı dolandırıyor, tam olarak anlatamıyordum. Esas sorunun bu üstünlük hissinin hoşuma gitmesi olduğunu şimdi fark ediyordum. Herkesin eşit olduğunu düşünüp, herkesin adaletli bir yerde yaşamasının hayalini kurarken, böyle hissediyor olmamda bir terslik vardı.

“Normal.”

Şaşırmıştım. Neyin normal olduğunu anlayamadım bir an. Esra epeyce düşünüp sessiz kaldıktan sonra sadece bunu söylemişti. Tek kelimelik tek cümle: “Normal.”

“Normal olan ne? Kendimi üstün görmem mi, bundan rahatsız olmam mı?”

“İkisi de normal. Bunlar aslında insanların temel problemleri zaten, sana özgü değil. Bu durumda sen de diğerlerinden farksızsın. Yani aslında kendini üstün görmüş olman saçma. Böyle bir durum olmadığına, yani kimse kimseden üstün olmadığına göre, olmayan bir şeyden zevk almak, sonra zevk aldığın için pişmanlık duymak filan oldukça anlamsız. Anlatabildim mi?”

Doğru analizleriyle durumu çözmüş olan Esracığım, bir de üstüne “Anladın mı?” yerine “Anlatabildim mi?” diye sorarak, kelimelerin taşıdığı anlamların sorumluluğunu da üstlenmişti.

“Anladım sanırım. Sadece ikimiz değil, hepimiz eşit oluyoruz o hâlde.”

“Teorik olarak.”

“Pratikte?”

“Ciddi ciddi soruyor musun? Hayatta gerçekten eşit olan iki insan gördün mü hiç?”

Resmen benimle dalga geçmiş gibiydi. Üstün hissetme sırası Esra’ya geçmiş olmalıydı.

“Biz değil miyiz?”

“Şimdilik. O da belki. Sadece ikimizi düşünecek olursak. Ama cinsiyetlerimiz bile bizi ayırıyor. En azından yaşadığımız dünyada böyle.”

“Şimdilik.”

Aynı kelimeyi kullanarak verdiğim tepki hoşuna gitmişti. Gülümsedi.

“Ben gideyim artık.”

Çantasını topladı. Kapıya doğru ilerledik. Hiç gitmesin istiyordum ama bu mümkün değildi.

“Görüşürüz.”

“Görüşürüz.”

Yarın görüşecektik. Yarım gün sonra. Çoğu uykuda geçecek saatler sonra. Yine de Esra’yı özlediğimi düşündüm. Eşit iki insan olarak, birbirimizi özleme derecemiz de eşit miydi? Ya da birbirimizi eşit derecede mi seviyorduk? Zamanı, mekânı ölçtüğümüz gibi duygularımızı da ölçebilir miydik?

Çocukların, “Beni ne kadar seviyorsun?” sorusuna, kollarını açarak, “Bu kadar!” diye cevap vermeleri geldi aklıma. “Bu kadar.” Ölçülemeyen bir şeyi ölçmenin yolu benzetme yapmaktan ya da yeni bir ölçek bulmaktan geçiyordu demek ki. Kollarımı açabileceğim kadar açıyordum, bu “en çok” oluyordu ve sevgiyi anlatmak için bir ölçek geliştirmiş oluyordum. Başka bir açıdan bakacak olursam, sevmek kucaklaşmaya yakındı, o nedenle kollarımı kocaman açıyordum ve kucaklamaya ne kadar yakın olduğumu anlatarak, sevgimin büyüklüğünü gösteriyordum.

Çocuklar bunları düşünür müydü? Ben, çocukluktan gençliğe adım attığım bu dönemde, bu şekilde düşünebildiğim için çocukluktan çıkmış sayılır mıydım? Yoksa çocukluktan çıktığım için mi bu şekilde düşünmeyi öğreniyordum? Durum hangisi olursa olsun, kesin olan şey büyüyor olduğumdu. Bir an evvel büyümek istemekle, büyümekten korkmak arasında bir yerdeydim. Sorumluluklarımın artma ihtimali yüzünden büyümek istemiyor, özgürlüklerimin artacağını umduğum içinse büyümeye can atıyordum.

Çelişkiler yumağına dönmüş kafam çocuk yanımdı, felsefe yapan tarafımsa, gençliğe yürüyordu.

8
Dünyayı Değiştirmek Üzerine

Atölyede kulübün geleceği üzerine konuşacağımız gün gelip çattı. Aslında kulübün geleceği demek doğru sayılmaz. Asıl olay, bizim gittiğimiz yönün değişip somutlaşmasıyla, kulübün farklı amaçlar edinme ihtimaliydi. Teoriden pratiğe, soyut düşüncelerden hayatın somut meselelerine yöneliyorduk. Sadece ben değil, hepimiz büyüyorduk ve her geçen gün, biraz daha sonuca odaklanan, süreçten keyif duysa da kendine hedef koyup, bir yere ulaşmaya çalışan insanlar oluyorduk.

İçinde yaşadığımız dünya mıydı bunun sebebi? Yani hayatımız, bizi şekillendiriyor olabilir miydi? Örnek vermem gerekirse, sınav olmasa çoğu derse hiç çalışmayacağımı biliyorum. Sonunda varmam gereken bir nokta olduğu için, süreç içerisinde bir eylemde bulunuyorum. Kulüp en başından beri, varlığının nedeni kendisi olan bir oluşumdu. Sonunda bir yere varmayacağımızı bildiğimiz, sorularımıza yanıt vermektense soru sormayı öğrenmeyi hedeflediğimiz, hedefi varlığıyla aynı olan bir şeydi.

“Ne değişti?”

Soruyu soran Esra’ydı. Kaan henüz gelmediğine göre, bu soruya cevap vermeye en uygun kişi de bendim. Çünkü geçen seferki konuşmada Kaan’a destek vermiş, Esra’yı ise karşıma almıştım.

“Henüz bir şey değişmedi. Ama değiştireceğiz.”

“Neden?”

Ati’nin Marx’tan alıntıladığı cümleyi kurmaya çalıştım. Alıntının alıntısını yaparken kendi yorumumu katmıştım:

“Çünkü yüzyıllar boyunca filozoflar dünyayı yorumlamakla yetinmişlerdi ama daha sonra, içlerinde dünyayı değiştirmeye çalışanlar da oldu.”

“Koca koca laflar edince felsefe yapmış oluyorsun, değil mi?”

Esra saldırıya geçmişti bile. Neyse ki Kaan kapıda gözüktü. En azından savaşta yalnız olmayacaktım.

Bu arada Kaan da yalnız değildi. Yaşlı, sakallı, garip bir adamla girdiler içeri.

“Merhaba arkadaşlar.”

“Hoş geldiniz.”

“Bu, Garip abi.”

“Aaa, bahsetmiştin!”

“Merhaba Garip abi.”

“İsminiz gerçekten Garip mi?”

“Memnun oldum abi, ben de Özgü.”

Tanışma faslı, el sıkışmalar, selamlaşmalar...

Garip, Kaan’ın okuldan kaçma macerası sırasında tanıştığı evsiz, yalnız bir adamdı. Kısa süren ilk sohbetlerinin üstünden uzun zaman geçmişti. Sonra tekrar karşılaşıp daha uzun sohbetler de etmişlerdi. Kaan ne zamandır bizi tanıştırmak istiyordu ama hiç denk gelememiştik. Birkaç kere Garip abinin takıldığı parka gitmiş ama onu bulamamıştık. Kaan herhâlde bu yüzden yöntem değiştirmiş ve onu bizim yanımıza getirmişti.

“Kısmet bugüneymiş.”

Yorumu yapan Beren ablaydı. Bugün eksiğimiz yok, fazlamız vardı. Tam kadronun ötesindeydik. Gerçi Dora aramızda değildi. Her ne kadar kulüple ilgisi olmasa da, manifesto yazma fikrini kafama soktuğu için artık benim gözümde Dora’nın kulüple doğrudan bağı vardı. Böylece tanışma merasiminin yarattığı boşluktan yararlanıp, kafamdan geçeni araya sıkıştırdım hemen:

“Arkadaşlar, bence kulüpte yapacağımız değişikliklerle birlikte bir manifesto yazmamız lazım.”

“Daha yapacağımız değişikliklere karar vermedik ama.”

“Hatta değişiklik yapacağımıza da karar vermedik.”

Esra’nın tutuculuğuna şaşırmamak elde değildi. Gerçi bunun tutuculuk olmadığını biliyordum. Sadece ikna olmak için sağlam ve gerçekçi dayanaklar görmek istiyordu.

“Değişiklik fikri olan başlasın o zaman konuşmaya.”

Akıllı Ece, topu çaktırmadan Kaan’a atmıştı. Ece, Esra, Sevim ve benim gözlerimiz Kaan’ın üzerinde olduğu için, diğerleri de bakışlarını ona çevirdi. Garip abi bu durumu fark edince gülmeye başladı.

“Geç geldiğin için, yükü senin üzerine yıkıyorlar belli ki.”

“Yok Garip abi, ondan değil. Kaan geçenlerde bir konuda fikrini söyledi de... Tartışmaya ancak bugün fırsatımız oldu. O yüzden o anlatmaya başlasın dedik.”

“Evet, mesela ben neden bahsettiğinizi hiç bilmiyorum. Ben gidiyorum diye kulübe son mu vereceksiniz yoksa?”

Zeynep kendince espri yapmıştı ama gideceğini hatırlatması bize pek komik gelmemişti.

“Tamam ya, bir şey demedim!” dedi ama böylece tekrar bir şey demiş oldu. Ortamın gerginleştiğini hisseden Kaan, konuşmaya koyuldu. Normalde böyle anlarda durumu toparlayıp herkesin yüzünü güldürmenin bir yolunu bulan Zeynep olurdu ama şimdilerde gerginliği, mutsuzluğu yaratan kendisiydi.

“Biz kulüp olarak neredeyse iki senedir birlikteyiz. İçimizden bazıları daha uzun süredir arkadaş, kiminizle kulüp sayesinde tanıştık. Hatta kulübe direkt dâhil olmayıp, zaman zaman aramıza katılanlar da oluyor. Ama sonuçta birbirine benzeyen insanlarız. Ortak şeyler okuyup, ortak tartışmalar yapıyoruz. Ve sanki... hiçbir yere varmıyoruz.”

“Demek böyle düşünüyorsun?”

Sevim bozulmuş gibiydi. Belki de kulüp kurma fikrinin esas sahibi olduğu için bozulmuştu. Kaan’ın eleştirisini üzerine alınmış olabilir miydi?

“Ne öneriyorsun peki?”

Soner de, tıpkı Esra gibi, sonuç odaklı düşünüyordu.

“Diğer insanlarla ilişki içinde olup, onların hayatına katkı sağlamayı.”

Beren abla, “Nasıl olacak?” diye sorarken, Ece bunu daha evvel yaptığımızı hatırlattı.

“E sen bunu daha önce önermiştin zaten, biz de insanlarla tartışmalar başlatmıştık. Hatta babamla bile felsefe yaptık hatırlarsan, ha ha!”

Soner gülümsüyordu. Ece’nin babasını tanıyor muydu bilmiyorum ama durumu anlamış olmalıydı. Onun da benzer bir süreçten geçtiğini düşündüm. Felsefeyle dalga geçen, dünyanın var oluşu, hayatın anlamı, varlık, yokluk gibi konular üzerine kafa yormayı anlamsız bulan insanların, zamanla felsefenin gündelik hayatla ilişkili olabileceğine kanaat getirmeleri bizim için gurur vericiydi. Ama belli ki Kaan için yeterli değildi.

“Bu sefer başka bir şey yapmaktan bahsediyorum. Konuşmalarımız, yorumlarımız burada böylece kalıyor, kimseye bir şey sağlamıyor.”

“Olur mu öyle şey?”

“Fayda mı bekliyorsun ki?”

“Fayda görmüyor musun yani?”

Her kafadan bir ses çıkmış, farklı farklı yorumlar gelmişti. Nihayet Ati, “Ya bırakın da çocuk anlatsın,” diyerek Kaan’ın konuşmaya devam etmesini sağladı.

“Teşekkür ederim. Demeye çalıştığım şey şu: Acaba biz daha gerçek, daha doğrusu somut sorunlarla uğraşabilir miyiz? Belli konulara yönelik çalışmalar yapabilir miyiz?”

Sevim’in yüzündeki kırgınlık, ilgiye dönüşmüştü.

“Ne gibi konular?”

“Bizi, bizim yaşımızdaki çocukları ilgilendirecek konular. Mesela derslerin işlenişi üzerine tartışmalar yürütüp, vardığımız sonuçları öğretmenlerimizle paylaşabiliriz. Sonra okulun sınırlarından dışarıya çıkarız... Şimdi çok hayal gibi gelecek belki ama çocuk işçilerle alakalı meseleler üzerine bir şeyler yapabiliriz.”

“Ne yapabiliriz ki? Yani okul, ders filan onlar tamam da... Çocuk işçiler meselesi, bizim boyumuzu aşmaz mı?”

Zeynep hepimizin merak ettiği kısma parmak basmıştı böylece. Kulübün bir STK’ya dönüşüp dönüşemeyeceği sorusu, tam da bu ‘boy aşma’ noktasında düğümleniyordu.

“Ha deyince hiçbir şey olmadığını biliyorum tabii ben de. Ama somut şeyler ortaya koyarsak, istediğimiz şeyleri gerçekleştirebilir, en azından bir yerden başlayabiliriz.”

“Somut” kelimesi Kaan’ın ağzına pek yakışmasa da, “değiştirmek” fiilinin hepimizi heyecanlandırdığını görebiliyordum. Bu arada, başından beri soğuk davranan ve değişim meselesine mesafeli duran Esra, Kaan’ın bıraktığı yerden devam etti. Belli ki onun da kafasına yatmaya başlamıştı arkadaşımızın anlattıkları.

“Okul dergileri filan çıkıyor ya, biz de kendi dergimizi çıkarırız. Hatta internetteki grubumuzu hareketlendirebiliriz. Zaten ilgimizi çeken konuları, haberleri birbirimizle paylaşıp yorum yapmıyor muyuz? Biraz daha sistemli çalışırız. Belli başlıklar oluşturup görüşlerimizi, önerilerimizi dile getiririz.”

“Tabii, çok mantıklı.”

“Çocukların sorunlarını gündeme alan çeşitli siteler biliyorum. Onlarla irtibat kurabiliriz belki, ne dersiniz?”

“Olur, neden olmasın?”

“Neden olmasın?” Ne güzel bir cümleydi bu. Olabilecekse olsun tabii, neden olmasın ki! Yapabileceğimiz ne varsa yapmalıydık. Filozoflar hayattaki her meseleye eğilip, her sorun üzerine düşünmüyorlar mıydı? Biz de bunu yapacaktık. Dikkatimizi çeken sorunları dile getirecek, rahatsızlık duyduğumuz konuları kendi aramızda tartışıp çözüm arayacaktık. O kadar zor olmamalıydı.

Garip abinin yüzündeki gülümseme Özgü ablanın dikkatini çekmişti. Her ne kadar kısık sesle kendi aralarında konuşsalar da, kulağımı ve dikkatimi onlara vermiştim.

“Nasıl buldunuz bizimkileri?”

“Bizim zamanımızdaki çocuklardan farklı oldukları kesin. Gerçi siz de epey gençsiniz.”

“Bizim ne lise ne de üniversite zamanında, şöyle oturup bir konuyu tartıştığımız oldu. Kimsenin bir şey sorup sorguladığı yoktu. Ne yapılıyorsa yapılıyordu işte. Ancak yaptığımız işler üzerine fikir alışverişinde bulunurduk. Onda da daha ziyade herkes birbirinin işini eleştirirdi. Hâlâ öyle.”

“Ben sizin sanat işlerinizden anlamam kızım. Biz sizin yaşınızdayken hep siyasetin içindeydik. Nerede böyle felsefe tartışmaları, sanat sohbetleri... Bizim zamanın hareketliliği başkaydı, kimsenin ne okuyacak ne çalışacak zamanı vardı. Hiçbir şey bilmeden dünyayı kurtarmaya kalkıştık. Olmadı tabii. Bak bu çocuklar önce konuşup tartışıyorlar. Bugün dergi çıkarırlar, yarın başka şeyler yaparlar. Adım adım gider bu iş. Ben çok umutluyum gençlerden.”

Sohbette üçüncü şahıs olarak bahsedilen tarafta olmak tuhaf gelmişti. Kendim başkaları üzerine konuşup ukalalık taslarken, kendimin dâhil olduğu bir grup başkası olarak bizden bahseden başkalarının varlığına tanıklık etmek hakikaten bir acayipti. Ama keyifliydi de. Sonuçta birilerinin umut bağladığı, takdir ettiği taraftaydık. “Felsefe yapma, siyaset yapma, artistlik yapma” denilen kuşağın çocuklarıydık ve hayatın ancak felsefeyle, sanatla, siyasetle anlam kazandığını, var olan anlama bu şekilde erişebileceğimizi şimdiden kavramış olmanın avantajını yaşayacaktık.

Kimimiz ‘praksis’ kelimesinin anlamını bilmese de, praksise doğuştan yatkın gibiydi. Tartışılan bir konuyu hemen hayata geçirmek, eyleme dökmek istiyordu. Mesela sürekli hareket hâlinde olan ve pratiğin önemini her fırsatta vurgulayan Soner, çoktan havaya girmişti.

“Tamam o zaman, bir sonraki toplantıda gündem oluşturalım. İşbölümü yapalım şimdiden. Hangi konulara değineceğiz? Bunları felsefe üzerinden mi ele alacağız, yoksa teorik tartışmalar ayrı mı devam edecek? Hızlıca karar verirsek vakit kaybetmeyiz.”

Esra, aceleye ne gerek var, der gibi bakıyordu; ben de bu bakışı söze döktüm:

“Bir yere mi yetişiyoruz canım? Vakit kaybetmek nereden çıktı?”

“Zeynep gitmeden bir şeyler yapalım, o da bir işin ucundan tutsun diyor bence.”

Ece dayanamayıp Zeynep’i gündem maddemiz yapmıştı yine.

“Ece, lütfen.”

“Of sanki keyfimden gidiyorum!”

Ece ile Zeynep’in hararetlenen ve hararetlendikçe kişiselleşen tartışmalarına Sevim hakemlik ederken, biz de Soner’le zamana dair konuştuk. Ben onu acelemiz olmadığına ikna ettim. Az evvel Garip abinin kulak misafiri olduğum konuşmasından da cesaret alarak, teorik tartışmalarımızın ve planlı programlı hareket etmemizin aslında ne kadar önemli olduğunu anlattım. Konuştuğum sırada kendimle övündüğüm oluyordu, itiraf edeyim. Ama kendine güvenme ve kendini beğenmeyle, kendini üstün görüp diğer insanlar üzerinde egemenlik kurmayı istemenin tamamen farklı şeyler olduğunu anlamıştım. İnsan dünyayı değiştirmek istiyorsa, önce kendini değiştirmeliydi.

“Yani önce manifesto yazalım diyorsun?”

Soner ile anlaşıyor gibiydik.

“Aynen öyle. Önce biz ne yapmak istiyoruz, onu görelim. Belli başlı şeyler üzerinde anlaştığımızda, neler yapabileceğimizi konuşmaya başlarız zaten. Ondan sonra da senin dediğin gibi gündem oluşturulur, hatta gerekirse takvim bile çıkarılır. Şimdiye kadar hep kendimiz için defterler tutup, kendi aramızda tartıştık; bundan sonra kiminle konuşacağımızı, neler anlatacağımızı netleştirmiş oluruz.”

“Aşama aşama ilerleriz. En doğrusu bu.”

Aklın yolu birdi. Esra’nın yanımıza gelip söylediklerimi destekleyecek bir yorum yapmasına çok sevinmiştim. Aslında aklın yolu her zaman bir değildi tabii ama... Bu başka bir tartışma konusu.

Soner ikna olmuş gibi kafa sallayıp yanımızdan uzaklaşınca, etrafta diğer arkadaşlarımız olmasına rağmen, Esra ile baş başa kalmış gibiydik. Çünkü herkes yanındakiyle sohbete dalmıştı, yanımızdan ayrılan Soner de etraftaki sohbetlerden birine dâhil olmuştu. Esra’ya bir şey söylemek, bir konu açmak istedim ama beceremedim. Kulübün manifestosu, çocukların gündemindeki konular hakkında fikir üretmek, görüşlerimizi anlatacağımız dergiler çıkarmak, yazılar yazmak gibi büyük büyük laflardan sonra, Esra’ya dönüp “seni seviyorum” mu diyecektim? Çok saçma olurdu!

“Barış?”

“Efendim?”

Esra benden önce davranmıştı. Yoksa beni sevdiğini mi söyleyecekti?! Birden heyecanlanmıştım. Kalp atışlarımın hızlandığını hissettim.

“Sen inanıyor musun?”

“Neye?”

“Bize... yani...”

Heyecandan bayılacak gibiydim! “Biz” demişti, bize inanıyordum tabii! Bunu yüksek sesle söylemek istedim ama Esra’nın sözünü kesmeyecektim. Bekledim.

“Yani kulüp olarak, gerçekten diğer insanları ilgilendiren bir konuya katkı sağlayabilir miyiz dersin?”

O anki durumumu tahmin edin! Suratım asıldı. Kalp atışlarım neredeyse durdu. Yok. Bomboştum. Hiçbir şey hissetmiyordum. Hiçbir şey söyleyesim yoktu. Dünyayı değiştirecek gücüm vardı ama duygularım, beklentilerim karşılık bulmayınca hiçbir şeyim yoktu işte. Resmen coşkum, heyecanım sönmüştü.

“Barış? Sen beni dinlemiyor musun?”

“Düşünüyordum.”

“Neyi?”

“Dünyayı nasıl değiştireceğimizi! Bence bu manifesto bir başlangıç olacak. Yeni bir başlangıç...”

Söylediklerime inanıyordum. Yani, o sırada dünyayı değiştirmek üzerine düşünmediğim kesindi ama kişisel duygularım, içinde bulunduğum durum, şu anda daha önemliydi. Nasıl ki önemli bir mesele, bazen benim hayatımda olanları geri plana atabiliyordu, bazen de kişisel hayatım, benim dünyam, meselenin kendisi oluyordu. Dayanamadım ve söyledim:

“Bu arada... seni seviyorum.”

“Ben de... Dünyanın her hâlinde, yaşadığımız dünyada ve mümkün olan diğer dünyalarda...”

“Mümkün dünyaların en iyisinde.”

“Mümkün dünyaların en iyisinde.”

Kısa hayatımın en özel ânıydı. Hissettiğim bu sevgiyi bütün dünyayla paylaşmak, bütün insanlara yaymak istedim. Esnemek gibi, gülmek gibi, sevmenin de bulaşıcı olduğunu düşünüyordum.

Umarım haklıyımdır.

9
Gerçekten Daha Gerçek

Abim arkadaşlarıyla buluşmaya giderken beni de çağırdığında sevindim. Sevim ve Beren ablanın yakınlığı gibi bir yakınlığımız olmasını isterdim çünkü. Bugün ben de onunla çıkacak, ev arkadaşları dışında başka arkadaşlarıyla tanışacaktım. Daha güzeli, bütün bunları denizin üzerinde yapacak olmamızdı. Arkadaşlarıyla tekne kiralamışlardı ve açılacaklardı. Bana da istersem bir arkadaşımla beraber gelebileceğimi söyledi.

‘Bir arkadaş’ demesinin iki nedeni olabileceğini düşündüm. Birincisi, direkt Esra’yı ima ediyor olabilirdi. İnsanlar bir yere davet edildiklerinde, eşleri veya sevgilileriyle gitmeyi tercih ederdi. İkinci sebep ise, bizim grubun gitgide kalabalıklaştığını onun bile fark etmiş olması olabilirdi. Eve iki haftada bir ancak uğruyordu ama hemen her gelişinde bahsettiğim insanların değiştiğini fark ediyordu.

“Dora kim ya? Daha önce hiç duymadım adını,” demişti mesela geçenlerde. Bizim sürekli sosyalleşip, farklı yaşlardan insanlarla arkadaşlık etmemiz de ilginç gelmişti ona. Belki bu yüzden beni arkadaşlarıyla tanıştırmakta bir sakınca görmüyordu artık. Hep böyle olmaz mı? Kardeşler arasındaki yaş farkı çocuklukta uçurum gibidir, zamanla aralarında on, hatta yirmi yaş olan kardeşler bile arkadaş gibi olurlar. Nihayet biz de abimle arkadaş oluyorduk.

Zeynep’i seçtim. Arkadaşımı, okyanuslara açılmadan önce minik denizimizde ağırlamak mantıklı gelmişti. Tabii abim Esra’yı beklediği için Zeynep’i görünce şaşırdı.

“Merhaba.”

“Merhaba, ben Zeynep.”

“Öyle mi? Çok memnun oldum.”

Eh, hayatımızda her gün biri taa Yeni Zelanda’ya göç etmediği için, Zeynep’le tanışmak önemliydi. Abim bile soru yağmuruna tutmuştu kızcağızı.

Bense, bulunduğumuz ortamın tadını çıkarmaya çalışıyordum. Hava güneşliydi, rüzgâr tatlı tatlı serinletiyordu. Suya, gökyüzüne bakmak, sadece hayatta olduğum için mutluluk duymak harika bir histi. Bunu ölçmek için bir ‘duygu-metre’ye ihtiyacım olmadığını düşünüp gülümsedim.

“Hava ne güzel, değil mi?”

Abimin arkadaşlarından biri bunu söyleyerek yanıma oturdu. Bu arada hareket etmeye başlamıştık. Motorun sesi, sesimi bastırdığından bağırarak konuştum:

“Eveeet! Çok güzeel!”

Birbirini hiç tanımayan insanlar için bile uzun uzun konuşulacak sohbetin konusu, hava. Havanın nasıl olduğu ya da nasıl olacağı üzerine herkes bir sürü yorum yapabilir, iki insan suspus durup gerilimli bir sessizlik yaşamak yerine, ‘havadan sudan’ konuşabilir.

Bana kalırsa havadan sudan konuşmanın, yaşamdan ve ölümden bahsetmekten pek farkı yok. Gerçek olan her şey üzerine düşünmeye değer. Hatta gerçek olmayanlar üzerine düşünmeye de değer! Televizyonda gördüklerimiz, internet ortamında uçuşan haberler, bilgisayar oyunları, film sahneleri, roman karakterleri, tablolarda resmedilmiş nesneler... Hiçbiri ‘gerçek’ değil. Hayal gücü veya teknoloji sayesinde yaratılmış, gerçeğin kopyaları, yani simülasyon.

Bir şeyin gerçek olup olmadığına karar verme meselesi, beni biraz geriye götürmüştü; Ece’ye, “Var olmak algılanmaktır.” diyen Berkeley’e... Fakat benim burada kastettiğim daha farklı. Evet, algı önemli. Bir şeyi algılamadığımız takdirde, o şey var olsa da bizim için bir anlamı olmayabilir. Öyleyse vardır ama biz buna göreli olarak “yoktur” diyebiliriz. Çünkü felsefede kesin gerçeklerden bahsetmemiz kolay değil. Ve böylece, yine gerçek ve gerçeklik mevzusuna geldik. Düşüncelerin zamanda ileri-geri hareketi, insanı hiçbir zaman asıl meseleden koparmıyor; felsefe her zaman aynı sorularla uğraşırken, hayatla alakalı konuları da gündemine alabiliyor.

Dora, sanat eseri hakkındaki düşüncelerini anlatırken, her eserin kendi gerçekliği olduğundan bahsetmişti. Sanatçı, eserinde kendi dünyasını yaratıyor. ‘Gerçek’ dünyanın içinde gerçeği kopyalayan veya yorumlayan ve hatta gerçeği değiştiren yeni dünyalar oluşuyor böylelikle. Bir bilgisayar simülasyonunda, sanal ortamda ise, yeni bir mekân oluşturuluyor. Yakın dönem filozoflarının ‘sanal’ konulara kafa yordukları, bu konularda kuramlar geliştirdikleri de bir başka ‘gerçek.’ Baudrillard bunlardan biri. Yeni dünyanın, gerçekliği kopya eden teknolojileri sayesinde, gerçekten daha gerçek şeyler yaratıldığını iddia ediyor. Gerçekten daha gerçek... Üzerinde durduğumuz denizden, yüzümüzü aydınlatan güneşten daha gerçek...

Karşımda duran, havadan sudan konuştuğum çocuğun elindeki telefonla internete bağlı olduğunu biliyorum. Onun internetteki hayatı, şu an üzerinde durduğu denizden daha mı gerçek yani?

Duruma göre değişir herhâlde. Oradan aldığı haber, orada yaptığı iş, konuştuğu mesele ne bilemiyorum sonuçta. Ama şimdi teknemiz alabora olsa, boğulup ölsek o sanal ortamın –en azından bizim açımızdan– hiçbir gerçekliğinin kalmayacağı kesin. Farklı koşullarda, farklı insanların farklı bakış açıları...

Zeynep yanımıza gelmişti.

“Burayı özleyeceğim.”

Gülümsedim. Özleyecek olmasına seviniyordum; onun adına, kendi adıma ve yaşadığımız şehir adına. Özlemek de, özlenmek de güzel.

“Yepyeni bir yere gideceksin. Yerinde olsam çok heyecanlanırdım!”

“Ben de heyecanlanıyorum.”

“Demek ki hiç çaktırmıyorsun.”

Gerçekten çaktırmıyordu. Öyle sakin, öyle sessizdi ki. Her zaman olduğundan daha durgundu.

“Zeynep, gitmek istiyor musun peki?”

“Bilmem.” Düşündü, vereceği cevap konusunda kararsız gibiydi ama cevap vermeye karar vermişti: “Hem evet hem hayır. Ne bileyim... Yeni bir yere gitme fikri güzel geliyor. Ama sonuçta bu benim kararım değil. Annem istediği için gidiyoruz.”

Sırası gelmişti. Sormaya çekindiğim şeyi nihayet sordum:

“Annen burada mutsuz mu? İnsan yaşadığı ülkeden niye vazgeçip gider ki?”

Annesiyle ilgili soruya cevap verebilirdi belki ama ikinci sorumu, yaşadığı ülkeden hiç çıkmamış insanlar da, bir sürü farklı ülkede yaşamış olanlar da pek kolay cevaplayamazdı herhâlde. Bu ülkeler ve sınırlar meselesi tuhaftı. Birileri, biz doğmadan evvel bir şekilde ülkelerin sınırlarına karar vermişti. Hatta gerçek bile olmayan, sadece haritalarda işaretli olan bu sınırlar için savaşlar yapılmış, kan dökülmüştü. Sınırlar ‘gerçek’ gibi dursun diye sınır kapıları yapılmış, tel örgüler çekilmişti. Kimi ülkeye serbestçe geçiliyordu ama çoğuna geçmek için belgeler almak gerekiyordu, o belgeler her zaman herkese verilmiyordu, verilse de belirli koşullarda veriliyordu. Tabii ki para karşılığında...

Neden? Koskoca dünyaya sığmak bu kadar zor muydu?

“Bilmiyorum Barış. Gezmek, değişiklik yapmak için bir yerlere gitmeyi sever annem. Bir sürü ülkeyi, şehri gezmiştir. Bazen iş için gider, bazen beni de alır götürür, değişik bir yemek tatmak için, bir müzeyi ziyaret etmek için; yani annemin bir yere gitmek için mutlaka bahanesi vardır. Bu kez farklı ama işte... Toptan gitmek istiyor. Ben de soruyorum, pek bir şey söylemiyor.”

“Babanla ilgisi var mı?”

“Yok.”

Sert, kesin ve kararlı bir cevaptı. Başımı denize çevirdim. Zeynep çoktan gözlerini kaçırmıştı zaten. Hassas bir konu olduğunu biliyordum. Yakının olan kimseden gördüğün kötülük, ülkelerin sınırlarından, insanların çekip gitmelerinden daha hassas bir konuydu. Üzerine konuşmak istememesi normaldi. Zaten benimle bu konuda hiç konuşmamıştı, herhangi bir şey bildiğimi belli etmesem iyi olacaktı.

“Annemle babam ben çok küçükken ayrıldı. Babam annem hakkında hiç konuşmaz, ben bir şey söylediğimde de yorum yapmaz. Anneme çok kötü davranmış zamanında, galiba o zamanları hatırlamak istemiyor. Utanıyor.”

Bunu duyduğuma sevinmiştim. Utanç çok erdemli bir histi. Hatasından ders almayı bilen, kendini eleştirebilen, yüce gönüllü insanlar bu hissi yaşayabilirdi ancak. Bazı hatalar telafi edilemezdi ama Zeynep’in babasının yaşadığı utanç ve pişmanlık ona yeterdi herhâlde. Bunu, Ayla ablanın kocasının da yaşamasını yürekten diledim.

“Annemse... O, babamdan çok bahseder biliyor musun? Ama hiç öyle kötü bir şey anlatmaz. Evlenmeden önce yaptıklarını anlatır. Benim bilmediğim bir adamı anlatır. Hatta sanki babamdan değil de gençlik aşkından bahseder. ‘Baban’ da demez zaten, ismini söyler. ‘Baban’ diye bahsettiğinde, babamı ziyaret etmem gerektiğinden filan bahsediyordur en fazla. ‘Hafta sonu babana gidecek misin?’ gibi bir şey diyordur.”

Sustu Zeynep. Ne diyeceğimi bilemedim. Bir şey söylemem gerektiğini hissediyor ama beceremiyordum. Sohbeti yarıda kesmiş, hatta anlattıklarını hiç dinlememiş gibi gözükmek de istemiyordum. Neyse ki o durumu fark etmişti.

“Bunları niye anlattım bilmiyorum. Sordun ya işte annen mutsuz mu diye...”

“Yoo, iyi ki anlattın. Ben... merak etmiştim. Kusura bakma, özel bir konu açtım.”

“Önemli değil. Hem benim değil, annemin özeli, boş ver.”

Güldük. Nermin teyzenin bilmediğimiz gerçekliği hayatımızı dolaylı veya doğrudan etkiliyordu.

“Hep aynı hatayı yaptığımızın farkında mısın?”

“Ne hatası?”

“Sürekli gerçekleşecek bir şey üzerine soru soruyoruz ya da gerçekleşmiş olan bir şeyi tartışıyoruz. Sanki ‘şu an’da gerçekleşen bir şey yokmuş gibi!”

Zeynep haklıydı ama bu hata sadece bize özgü değildi.

“Tamam da konuşmak böyle bir şey. İnsan ya geçmişe ya da geleceğe atıfta bulunur. Nasıl olacak ki başka? Denizin berraklığından, motorun gürültüsünden bahsetsek, havadan sudan konuşmuş olmaz mıyız?”

“Hah! Tam da onu yapalım işte. Havadan sudan konuşalım. Ciddi gözükmeyen şeyler aslında en önemli şeyler değil mi? Şu an ikimiz de hiç düşünmeden nefes alıyoruz, kalbimiz atıyor. Ama bunların farkında bile değiliz. Hiç farkında olmayıp, hiç önemsemediğimiz şeyler, bütün bu konuştuklarımızdan, tartıştıklarımızdan çok daha önemli.”

“Gerçekten daha gerçek.”

Mırıldanmıştım. Zeynep yaptığım yorumu ne şekilde algıladı bilmiyorum ama bana hak vermişti:

“Öyle de denebilir, evet. İçinde bulunduğumuz an, havanın sıcaklığı, konuşuyor olmamız, bunlar gerçek. Gerçekten gerçek.”

Abim yemeğin hazır olduğunu söylediğinde, bahsedebileceğimiz bir gerçeklik daha vardı:

“Of, çok acıktım gerçekten.”

“Ah nihayet yemek!”

Yemek yemek gerçek bir eylemdi ve kesinlikle mutlulukla bir ilgisi vardı!

10
Bütün Zamanların Manifestosu

Nitimur in vetitum.

Duvarda gördüğüm bir yazının, manifestomuzun temelini oluşturacak cümle olacağını nereden bilebilirdim?

Ruhumu, zihnimi, bedenimi tazeleyen ve yepyeni keşifler yapmamı sağlayan tekne yolculuğundan sonra abimle eve dönüyorduk. Gece bizde kalacaktı, annem de bu yüzden onun sevdiği yemekleri yapmıştı. Tabii biz teknede tıka basa yediğimiz için annemin beklediği performansı gösterememiştik ve annem ne yazık ki biraz üzülmüştü.

Yemek faslından önce yürürken, duvardaki bir yazı dikkatimi çekti: Nitimur in vetitum. Genellikle yürürken duvarlardaki yazılara bakarım. Sadece bina duvarları değil, tuvalet duvarları ve kapıları da yazılarla dolu olur. Okulda özellikle. İnsanlar birbirleriyle tuvalet kapılarının veya sıraların üzerine yazılar yazarak sohbet edip tartışır, hatta bazen birbirlerine laf sokarlar. Ben hiçbir yere bir şey yazmadım şimdiye kadar ama yazılanları okumayı hep eğlenceli buldum. Bu da insanlarla iletişim kurmanın bir yolu. Aslında iletişim kurmaktan çok, bir tarafın kendini ifade etmek için kullandığı bir yöntem.

Gelgelelim, bu duvar yazısı bilmediğim bir dildeydi. Latince imiş. Abim anlamını bildiğini söyledi ve açıkladı:

“Vetitum, yasaklanmış olan demek. Nitimur ise bir konuda gayret göstermek, bir amaç uğruna çabalamak anlamını taşıyor. Nitimur in vetitum cümlesini, ‘yasaklanana ulaşmayı amaçlarız’ gibi çevirebiliriz.”

Nasıl olurdu? Serdar nasıl Latince biliyor olabilirdi? Bu mutlaka bir slogan ya da popüler bir film repliği olmalıydı!

“Sen nereden biliyorsun bunu?”

“Nietzsche’nin bir kitabından. Bu cümleyi alıntılamıştı.”

“Yaa...”

Sonrasını tahmin edin bakalım! Kitaplar okundu, tartışmalar yapıldı, manifesto yaratma süreci başlatıldı.

Kulüpte toplandığımızda hararetli bir konuşmanın ortasında bulmuştuk kendimizi.

“Yasaklanmış olan derken ne kastediyoruz?”

“Gizlenmiş olan. Gerçeğin arkasındaki gerçek, hakikatin kendisi.”

“Hmm.”

Dört bir yanımızda düşünme efektleri vardı. Kimimiz, “Haa, anladım!” diye tepki veriyor, kimimiz arada anlamayıp “Nasıl yani?” diye soruyorduk; zaten ağırlıkla soru soruyorduk.

“Aslında her şeye bir toplantıda karar vermesek de şöyle birkaç gün kamp yapsak keşke.”

“Bir sayfalık manifesto yazmak için mi? Sözleşmeyi iki dakikada halletmiştik.”

“İki dakikada hallettiğimiz için çöp oldu işte.”

“Sebebi bu değil ki!”

“Önemli olan ayırdığımız zaman değil, gösterdiğimiz özen.”

“Aklıma bir fikir geldi. Hepimiz ayrı ayrı çalışalım. Manifesto üzerine düşünelim, bir taslak oluşturalım. Bir sonraki görüşmemizde de elimizdekileri birleştiririz.”

“Evet, en mantıklısı bu. Hem böylece herkesin düşüncelerine, önerilerine eşit oranda dikkat etmiş oluruz.”

“Evet, mesela ben bu eşitlik meselesine değinmek istiyorum.”

Böylece evlerimize dağıldık. Ben yazdığım taslakta eşitliğe vurgu yapmıştım gerçekten. Daha evvel kendi kendime tartıştıklarımı tekrar kaleme almıştım. Kadın-erkek, zengin-fakir, güçlü-güçsüz, iyi-kötü karşıtlıklarından başlayıp, eşitliğe ve dengeye övgüyle bitirmiştim. Çok eksik ve bağlantılarında sorun olan bir yazıydı, kabul ediyorum ama elimden bu kadarı gelmişti. Neyse ki arkadaşlarım gözden geçireceklerdi. Birbirimizin bakış açılarından faydalanmalıydık ne de olsa.

Zeynep değişim meselesine yoğunlaşmıştı. Hayattaki değişimler, felsefenin geçirdiği dönüşüm, kulübün neden değişmesi gerektiği... Kendi hayatındaki olası değişiklikleri de yazmıştı. Manifestodan çok itiraf gibi olmuştu o kısım. En sonda kulüpten neden kopmayacağını açıklayan kişisel bir not bile bulunuyordu.

Soner, özgürlük ve bireysellik vurgusu yapmıştı tabii ki. Yine hepimiz kişiliğimizi, ilgi alanlarımızı kâğıda dökmüştük. Kimse kendisi olmaktan kaçmıyordu. Herkes kendini ortaya koyarak daha samimi ve ‘gerçek’ bir alan oluşturuyordu.

Kısa zamana sığdırdığımız yoğun tartışmaların sonunda maddeler hâlinde bir manifesto yazdık. Manifesto yazma fikri benden çıktığı için, yazdıklarımızın üzerinden geçme işi bana kalmıştı. Aslında fikrin sahibi Dora’ydı ama bu sıralar Özgü ablayla bir karma sergi hazırlığındaydılar. Yaz aylarında çok karma sergi açılırmış, bu yüzden sanatçılar harıl harıl çalışıyorlarmış. Yaptıkları bizim kulüpte yaptığımız şeye benziyordu aslında; herkes kendi karakterine uygun şekilde, kendi yeteneğine göre bir şeyler üretiyor ve sonunda ortak bir çalışma çıkıyordu. Aramızdaki fark, onların eserlerinin altında imzalarının bulunmasıydı. Bizimkisinde ise, kimin ne düşünüp yazdığı bir şekilde anlaşılsa da, tek tek imzalarımız olmadığı için, ortaya “kolektif” bir şey çıkmış oluyordu. Yani ortak bir metnin altında hepimizin imzası vardı.

Temize çektiğim kulüp manifestomuzun son hâli şöyle:

Tartışmacılar Kulübü Manifestosu

Dünyada olan biteni görüyor, inceliyor, anlamaya çalışıyoruz. İnsanların hataları, yanlışları elbette olabilir, olmalı da; fakat hayatlarımızı kötüleştiren sorunların kaynağını bulup, bunları en aza indirmemiz gerektiğini düşünüyoruz. Rahatsız olduğumuz konular var ve bunları ortadan kaldırmanın yolu, dünyayı değiştirmekten geçiyor.

Dünyanın değişmesi kulağa abartılı mı geliyor? Bizce değil! Çünkü dünya zaten değişiyor, devamlı dönüşüyor. Bu değişime yön vermek bizim elimizde. Biz kimiz peki? İnsanlar, çocuklar, gençler; düşünen, üreten, zamanını kafasını çalıştırarak geçiren filozof çocuklar!

Biz yaşadığımız dünyanın taşıdığı potansiyelin farkındayız. Daha iyi bir dünyayı birlikte kurmak varken, neden içinde yaşadığımız dünyanın kötülüklerine, çirkinliklerine, yanlışlarına göz yumalım? Olduğu kadarına razı olmak yerine, olması gerekeni birlikte kurmayı tercih ederiz. Bunun için, iyinin ve kötünün ötesindeki hakikate, gizli kalmış bütün güzelliklere erişeceğiz! Zor mu? Olsun! Dünya tarihi, zor olanı başarmanın mümkün olduğunu gösteren örneklerle dolu!

Daha özgür, adil, barışçıl bir dünya kurmak için birlikte düşünüp fikir üretmeliyiz. Amacımız dünyayı güzelleştirmek ise, öncelikle hepimiz farklılıklarımızın, bizi birbirimizden ayıran özelliklerin ve özgün yeteneklerimizin farkına varmalıyız. Kim olduğumuzu bulmak için, kendimizi tanıyıp keşfetmek için göstereceğimiz çaba, bizi hem birbirimize, hem de tüm insanlığa yakınlaştıracaktır. Kendini bilen insan, başkalarını tanımaya başlar ve bütün dünyanın, doğanın, tarihin keşfi ancak bu şekilde anlam kazanır.

Bunu neden felsefe yaparak gerçekleştirmeye çalıştığımızı sormak mümkün. Felsefenin, düşüncenin ve sorgulamanın sanatı olduğunu biliyoruz. Felsefe, yaşadığımız ânı, mekânı ve ardından bütün dünyayı anlayıp yorumlamaktan geçer. Ancak felsefe yaparak dünyayı kavrayabilir, yorumlarımızla değişime yön verebiliriz.

Dünyayı değiştirmek, onun sahip olduğu potansiyeli anlamlandırmaktan geçer. Anlam, hayatın özüdür!

Geçmişten aldığımız ilhamla yaşadığımız evreni sorgulayarak, daha güzel bir geleceğin hayalini kurabiliriz. Hayal kurmak özgürleştirir!

Gerçeğin ötesinde gibi görünen, hiç olmayacağını sandığımız her hayal, gerçekten daha gerçek olma potansiyeli taşır. Yapılması gereken, inancımızı korumak ve umudumuzu kaybetmeden daha fazla üretmek için çalışıp çabalamaktır.

Nitimur in vetitum! Yasaklanana ulaşmayı amaçlarız!

Çünkü bugünkü yasaklar, gerçekleşmesi imkânsız gözüken hayaller, yarın hayatın yeni gerçekleri, herkesi mutlu eden kuralları hâline gelebilirler. Sürekli değişen ve dönüşen dünyada, hayatlarımızı arzu ettiğimiz gibi değiştirip güzelleştirmek bizim elimizde. Sevgi, barış, özgürlük, eşitlik ve adaletle kurulmuş bir dünya kulağa “ütopik” geliyor, değil mi? Bütün bu kavramların içerdiği anlamlar kaybolup gitmiş gibi... Onlara gerçek anlamlarını kazandırmak, bizden başka kimin elinde olabilir? Ancak düşünen ve üreten biz Tartışmacılar, kelimelere anlamlarını geri kazandırabilir ve henüz var olmayan o yeri, ‘ütopya’yı yaratabiliriz!

Başka bir dünya mümkün!

Bunun için yapılabilecek şeyleri gelin, hep beraber keşfedelim. Nasıl olacağını sorduğunuzu duyar gibiyiz. Nasıl olacak? Okuyarak, yazarak, yaşayarak, yaşadığımız dünyayı anlayarak, düşünerek ve fikir üreterek...

Bilgi güçtür. Hayal gücü ile yoğrulan düşünce ise, mümkün olan dünyaların en iyisine açılan kapının anahtarı. Gelin, kilitleri açalım! Güzelliğe yürüyelim! Birlikte özgürleşelim! Çünkü ancak özgürleşmeyi arzu edersek, hayalini kurduğumuz hayatı yaratabiliriz.

Yaratıcılık ve özgürlükle, hep birlikte, yaratmaya ve özgürleşmeye!

Felsefe ve Sanat Atölyesi

Tartışmacılar: Barış, Sevim, Kaan, Ece, Ali, Soner, Esra

Sanatçı dostları: Özgü, Ati

Yaptığımız çılgınlık gibi geliyordu.

En başından beri böyle değil miydi? Kitap okumanın boş zaman geçirme eylemi olarak görüldüğü bir yerde, kitap okumayı kendimize görev edinmiştik. Kimsenin üzerinde durmadığı konuları düşünüp tartışmıştık. Evrenin büyüklüğüne, doğadaki diğer canlılara kafa yormuş; cansız varlıkların ruhu olup olmadığını düşünürken, ruhu olan insanların ettiği kötülükleri görmezden gelememiştik.

Yaşadığımız dünya bize ait değil; biz dünyanın üzerindeki küçücük insanlarız sadece, bunu biliyoruz. Fakat bu dünyada yaşadığımız sürece, dünyada yaşanan her şeyden sorumluyuz. Herkes gibi, herkes kadar. Bu yüzden en iyisini istemek ve bunun için uğraşmak bizim işimiz.

Tabii bir manifesto yazıp oturacak değildik. Ufak bir işbölümü yapmıştık bile. Ayla ablanın yaşadıklarını öğrenmek üzere Esra ile ben Candan teyzeye gidecektik. Kaan ile Sevim, okulda karşılaştığımız problemlerle başlamamız gerektiğini düşündüklerinden, diğer arkadaşlarımız ve bazı öğretmenlerimizle iletişim kuracaklardı. Dersler ve sınavlara yönelik bir yapılacaklar listesi hazırlamışlardı bile! (Sevim, organizasyon meselelerinde bir numaradır ne de olsa!)

Zeynep ise uzun yolculuğunu internet üzerinde yapmaya başlamıştı. Dünyanın başka yerlerinde, çocukların kurduğu benzer kulüpler olup olmadığını araştırıyorlardı Soner ile beraber.

Ali ile Ece mi? Felsefedeki çağdaş tartışmalar üzerine Beren abladan yeni bir okuma listesi istemişler çoktan. Hiçbirimiz boş durmuyoruz yani. Şimdilik anlatacaklarım bu kadar. Esra’yı bekletmeyeyim. Daha yapacak çok işimiz var!

Barış Yılmaz

Bizim en güzel yazımız, gelecek yaz...